{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Lichess","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina dedica-se aos artefatos produzidos durante a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), durante o 2\u00ba semestre de 2022. O principal objetivo do projeto desenvolvido pelo grupo na disciplina \u00e9 avaliar a IHC proposta pelo site Lichess (Figura 1) e apontar sugest\u00f5es para resolver os problemas encontrados. O site consiste em uma plataforma de xadrez online, com funcionalidades voltadas para o treinamento e aperfei\u00e7oamento dos jogadores.</p> <p> Figura 1: Logo do Lichess (Fonte:  lichess.org).</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>Nossa equipe de trabalho \u00e9 composta pelos estudantes de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Github Davi Matias daves22 Lucas Gabriel lucasgabriel-2 Lucas Macedo Luckx98 Mauricio Machado MauricioMachadoFF Nicolas Souza nszchagas <p> Tabela 1: Equipe de trabalho (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 06/11/2022 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento de descri\u00e7\u00e3o do projeto Mauricio Machado Nicolas Souza 11/11/2022 <code>1.1</code> Remo\u00e7\u00e3o de um integrante da tabela da equipe. Nicolas Souza Lucas Macedo 18/11/2022 <code>1.2</code> Inclus\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do projeto. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"apresentacoes/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"apresentacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na presente p\u00e1gina encontram-se as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle da disciplina.</p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>  V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 2</p>  V\u00eddeo 2: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 2 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-3","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 3</p>  V\u00eddeo 3: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 3 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-4","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 4</p>  V\u00eddeo 4: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 4 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-5","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 5</p>  V\u00eddeo 5: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 5 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#historico-de-versao-do-arquivo","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o do arquivo","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/11/2022 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mauricio Machado Lucas Macedo 04/12/2022 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 2 Mauricio Machado Nicolas 11/12/2022 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3 Mauricio Machado Nicolas 13/12/2022 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 4 Mauricio Machado Nicolas 21/12/2022 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 5 Lucas Macedo Mauricio Machado"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas visa fornecer um maior entendimento sobre as tarefas executadas pelos usu\u00e1rios em um sistema, a partir dos objetivos que os usu\u00e1rios almejam alcan\u00e7ar. Esse processo consiste em, al\u00e9m de listar as a\u00e7\u00f5es, compreender como o sistema de trabalho e o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o afetam o funcionamento um do outro.</p> <p>Essa atividade pode ser realizada durante qualquer uma das tr\u00eas etapas principais do processo de design: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. O documento em quest\u00e3o retrata a an\u00e1lise de tarefas na etapa de avalia\u00e7\u00e3o, haja vista que o sistema avaliado j\u00e1 foi implementado, e esse tipo de an\u00e1lise apresenta-se de forma concreta, descrevendo os comportamentos de forma detalhada.</p> <p>A an\u00e1lise parte de um conjunto de objetivos, em termos psicol\u00f3gicos, das pessoas. Para cada objetivo elabora-se uma lista das a\u00e7\u00f5es realizadas, por meio do sistema, para alcan\u00e7ar esse objetivo. De acordo com os estudos de Diaper, a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 capaz de fornecer apenas uma simula\u00e7\u00e3o das verdadeiras tarefas de interesse, j\u00e1 que existe uma infinidade de tarefas que podem ser realizadas por diferentes pessoas e apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o do trabalho pode ser observada. Um insumo importante da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o do desempenho, e seus resultados devem ser comparados com os que foram obtidos por meio de entrevistas, question\u00e1rios e documenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com o intuito de explorar diferentes t\u00e9cnicas, foram avaliadas as tarefas de \"jogar uma partida de xadrez\" e \"aprender a jogar xadrez\" por meio de duas metodologias diferentes, a saber: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) e GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules). As tarefas selecionadas comp\u00f5em as duas funcionalidades mais utilizadas pelos usu\u00e1rios do aplicativo, conforme apontam os dados coletados durante a elabora\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)","text":"<p>Essa metodologia foi desenvolvida na d\u00e9cada de 60, com o objetivo de entender habilidades e compet\u00eancias presentes na execu\u00e7\u00e3o de tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas e auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Seu enfoque encontra-se em relacionar o que as pessoas fazem, suas motiva\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias de suas tarefas.</p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas possui os seguintes elementos:</p> <p>Tarefa: qualquer parte de um trabalho a ser realizado;</p> <p>Objetivo: um estado final, que pode ser definido por eventos ou valores fisicamente observ\u00e1veis;</p> <p>Subobjetivo: um objetivo de alto n\u00edvel \u00e9 dividido em subobjetivos, por exemplo o objetivo \"iniciar uma partida de xadrez\" possui, dentre outros, os seguintes subobjetivos: \"definir o tipo de oponente, definir a modalidade de jogo e configurar o incremento\";</p> <p>Plano: o conjunto de subobjetivos de um objetivo e suas rela\u00e7\u00f5es consiste em um plano;</p> <p>Opera\u00e7\u00e3o: circunst\u00e2ncias de ativa\u00e7\u00e3o do objetivo (input ou entrada), atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) para alcan\u00e7\u00e1-lo e condi\u00e7\u00f5es que indicam seu atingimento (feedback) </p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas pode ser representada na forma textual, por meio de uma tabela, por exemplo, ou por um diagrama. No segundo caso, utiliza-se a nota\u00e7\u00e3o representada na Figura 1.</p> <p></p> <p> Figura 1: Elementos do diagrama (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-da-tarefa-jogar-uma-partida-de-xadrez","title":"An\u00e1lise da tarefa: jogar uma partida de xadrez","text":"<p>A tarefa \"jogar uma partida de xadrez\" \u00e9 a principal tarefa que o usu\u00e1rio realiza no sistema, j\u00e1 que \u00e9 sua funcionalidade principal. A Tabela 1 e a Figura 2 apresentam a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual e de diagrama, respectivamente.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Jogar uma partida de xadrez (1 &gt; 2) input: acesso ao menu \"iniciar partida\" na tela inicial;  feedback: tela de jogo, com oponente e informa\u00e7\u00f5es sobre a partida;  plano: definir o tipo de oponente (computador, amigo ou aleat\u00f3rio) e depois configurar a partida;  recomenda\u00e7\u00e3o: permitir que o usu\u00e1rio inicie um jogo a partir da tela inicial. 1. Definir o tipo de oponente 2. Configurar a partida (1+2) plano: definir a variante de xadrez, os tempos e incrementos para cada lance e o n\u00edvel de dificuldade (em caso de partida contra o computador) 2.1 Definir a variante de xadrez 2.2 Definir o tempo e incremento para cada lance 2.3 Definir o n\u00edvel de dificuldade <p> Tabela 1: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"jogar uma partida de xadrez\" (Fonte: autor, 2022).</p> <p></p> <p> Figura 2: Diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"jogar uma partida de xadrez\"  (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao-goms","title":"Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS)","text":"<p>De acordo com Barbosa et al [1], o conjunto de modelos GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o), visa analisar o desempenho de usu\u00e1rios competentes de sistemas computacionais realizando tarefas dentro de sua compet\u00eancia e sem cometer erros. Comp\u00f5em a fam\u00edlia de modelos GOMS algumas t\u00e9cnicas, dentre as quais a o modelo CMN-GOMS foi selecionado para a an\u00e1lise da tarefa aprender a jogar xadrez. Esse m\u00e9todo representa as tarefas por meio de uma linguagem de pseudoc\u00f3digo, indicando a ordem sequencial dos objetivos. Esse modelo visa prever a sequ\u00eancia dos operadores e o tempo de execu\u00e7\u00e3o desempenhado em uma tarefa.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-da-tarefa-aprender-a-jogar-xadrez","title":"An\u00e1lise da tarefa: aprender a jogar xadrez","text":"<p>O modelo GOMS foi utilizado para analisar a tarefa \"aprender a jogar xadrez\", sendo o escopo de avalia\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o em que um usu\u00e1rio experiente com a plataforma deseja aprender os conceitos iniciais de xadrez.</p> <p>GOAL 0: aprender a jogar xadrez</p> <p>GOAL 1: encontrar a se\u00e7\u00e3o de estudo da plataforma</p> <p>OP. 1.1: posicionar o cursor do mouse sobre o menu aprender</p> <p>OP. 1.2: clicar no menu \"b\u00e1sicos do xadrez\" </p> <p>GOAL 2: selecionar o assunto para estudar </p> <p>OP. 2.1: girar a roda do mouse para a modalidade desejada </p> <p>OP. 2.2: clicar na op\u00e7\u00e3o desejada </p> <p>GOAL 3: estudar o assunto escolhido </p> <p>OP. 3.1: fazer a leitura do tutorial \u00e0 direita da p\u00e1gina </p> <p>OP. 3.2: movimentar as pe\u00e7as no tabuleiro clicando nelas e nas posi\u00e7\u00f5es de destino </p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":""},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>C\u00f3digos de \u00e9tica s\u00e3o fundamentais principalmente em profiss\u00f5es que atuam diretamente sobre as pessoas. Na \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00f5es como ACM e a IEEE utilizam c\u00f3digos de \u00e9tica que visam evitar causar danos ou consequ\u00eancias negativas \u00e0s pessoas, respeitar a privacidade das pessoas e honrar a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas. No Brasil, a sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tem um c\u00f3digo de \u00e9tica, mas \u00e9 poss\u00edvel se pautar em refer\u00eancias da \u00e1rea que abordam o tema com o objetivo de proteger o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico dos participantes de qualquer estudo, pesquisa ou an\u00e1lise realizada [2]. Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade (1996) regulamenta as pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, em qualquer \u00e1rea do conhecimento e tem como base os seguintes princ\u00edpios:</p> <ul> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia: que envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes com intuito de respeitar sua dignidade, autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: que envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ocorrer de forma f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual do ser humano, em qualquer etapa do processo ou depois dele.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: que envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, o que garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria.</p> </li> </ul> <p>Os question\u00e1rios utilizados pela equipe possuem o seguinte termo de consentimento:</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, queremos conhecer o que algumas das pessoas que usam o sistema pensam a respeito de suas caracter\u00edsticas e funcionamento e como imaginam que o novo sistema deveria apoiar a sua pr\u00e1tica. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio com dura\u00e7\u00e3o de ___ . Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Os dados coletados durante o question\u00e1rio destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>O consentimento para o question\u00e1rio \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>O question\u00e1rio pode ser interrompido a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador ? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1rio a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>[ ] Sim [ ] N\u00e3o</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Johnson, D.G. Computer Ethics, 3a edi\u00e7\u00e3o. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 2001.</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Davi <code>1.1</code> 13/12/2022 Ajustes nas refer\u00eancias e termo de consentimento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Guia de Estilo \u00e9 um documento criado com intuito de reunir os princ\u00edpios e as diretrizes adotadas no projeto. Assim, registrando as principais decis\u00f5es de design tomadas, com objetivo que elas n\u00e3o se percam e sejam de f\u00e1cil acesso para serem efetivamente implementadas no produto final e reutilizadas durante as etapas de extens\u00e3o do produto. Diante disso, esse documento pode servir como uma forma de comunica\u00e7\u00e3o da equipe de design com a equipe de desenvolvimento, nesse caso esses conceitos ser\u00e3o aplicados ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess baseando-se nas Metas de Usabilidade de acordo com o ciclo de vida para engenharia de usabilidade de Mayhew [1].</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do guia de estilo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 compreender o design proposto para o projeto do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess, analisando elementos como Logo, Layout Tipografia, Simbolismo, Cores, Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, Design de telas e elementos de interface (widgets) com intuito de document\u00e1-los e com esse entendimento propor melhorias para alguns elementos e no futuro dar prosseguimento  ao projeto nas etapas de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>O guia de estilo ir\u00e1 abordar os seguintes aspectos do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess: Logo, Cores, Tipografia, Layout, Simbolismos</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilos","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilos","text":"<p>O p\u00fablico alvo deste guia de estilo s\u00e3o os alunos da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, grupo respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da plataforma Lichess no escopo da mat\u00e9ria, que por meio deste poder\u00e1 realizar as outras etapas do projeto.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>O guia pode ser consultado para decis\u00f5es de design relacionadas ao projeto, sejam elas de produ\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o, nesse caso especificamente para o projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>Sempre que a equipe de design tomar uma decis\u00e3o que modificar\u00e1 o projeto \u00e9 importante que o guia de estilo seja atualizado para que o projeto continue padronizado.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de interface","text":"<p>Os elementos de interface podem ser observados no projeto no s\u00edtio eletr\u00f4nico do Figma, localizado abaixo:</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo e Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/","title":"Mapa de Empatia","text":""},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O mapa de empatia \u00e9 uma ferramenta que nos ajuda a conhecer e entender melhor os usu\u00e1rios, suas necessidades, desejos e limita\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um diagrama que estabelece t\u00f3picos e perguntas sobre \u00e1reas de vida de uma persona. O objetivo do mapa de empatia \u00e9 obter um conhecimento mais profundo sobre uma persona, onde a leva a realizar as a\u00e7\u00f5es dentro da aplica\u00e7\u00e3o, por exemplo a decis\u00e3o de uma compra ou uma experi\u00eancia usando um produto ou servi\u00e7o.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#quando-aplicar","title":"Quando aplicar","text":"<p>\u00c9 ideal aplicar o mapa de empatia depois de ter as personas bem definidas e claras, pois assim ir\u00e1 proporcionar uma analise mais aprofundada dos clientes. Ele pode ser executado numa lousa com post-its, flip-chart, papel sulfite ou no computador. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio responder aos seguintes questionamentos, tamb\u00e9m representados na Figura 1:</p> <ul> <li>com quem estamos sendo emp\u00e1ticos?</li> <li>o que ela/ele precisa fazer?</li> <li>o que ela/ele v\u00ea?</li> <li>o que ele/ela fala?</li> <li>o que ele/ela faz?</li> <li>o que ele/ela escuta?</li> <li>o que ele/ela pensa e sente? Quais s\u00e3o duas dores e desejos?</li> </ul> <p></p> <p> Figura 1: Mapa de empatia(Fonte: Dave Gray, XPlane).</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#relacao-com-as-personas","title":"Rela\u00e7\u00e3o com as personas","text":"<p>A partir da cria\u00e7\u00e3o das personas e os perfis de usu\u00e1rios, o mapa de empatia \u00e9 um detalhamento mais profundo e detalhado do usu\u00e1rio, que visa entender sentimentos, desejos e necessidades a respeito da aplica\u00e7\u00e3o. Diante disso, o mapa de empatia e as personas se relacionam diretamente e s\u00e3o dependentes entre si.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Para realizar o desenvolvimento do mapa de empatia, utilizaremos como base a persona Ravi respondendo as quest\u00f5es apresentadas</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#1-o-que-ravi-pensa-e-sente","title":"1. O que Ravi pensa e sente?","text":"<ul> <li>\"Preciso me dedicar aos meus estudos para ser o melhor no que fa\u00e7o\"</li> <li>\"Prefiro ficar na companhia dos meus conhecidos do que conhecer pessoas novas\"</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#2-o-que-ele-ouve","title":"2. O que ele ouve?","text":"<ul> <li>Consome muitas aulas gravadas para aperfei\u00e7oar suas t\u00e9cnicas no xadrez e matem\u00e1tica</li> <li>Usa principalmente o Telegram para se comunicar e enviar memes para seus colegas</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#3-o-que-ele-faz-e-fala","title":"3. O que ele faz e fala?","text":"<ul> <li>Participa frequentemente de competi\u00e7\u00f5es de xadrez e dedica para ficar em primeiro</li> <li>Vai aos cinemas para assistir filmes de her\u00f3is</li> <li>Frequenta locais de jogos de tabuleiro e seus jogos favoritos s\u00e3o aqueles que pode manipular o jogo</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#4-o-que-ele-ve","title":"4. O que ele v\u00ea?","text":"<ul> <li>Necessidade constante de se desafiar em suas competi\u00e7\u00f5es</li> <li>Grava\u00e7\u00f5es de suas partidas passadas para melhorar suas jogadas</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#5-quais-suas-dores","title":"5. Quais suas dores?","text":"<ul> <li>Quer provar para outros que consegue superar at\u00e9 seus maiores desafios</li> <li>Sente que precisa se dedicar sempre para tudo que faz, j\u00e1 que \u00e9 fundamental em seu estilo de vida.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#6-quais-suas-necessidades","title":"6. Quais suas necessidades?","text":"<ul> <li>\"Preciso estar no topo da classifica\u00e7\u00e3o de xadrez entre outras pessoas\"</li> <li>\"Preciso me dedicar mais ao meu futuro para n\u00e3o ser estagnado na vida\"</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O mapa \u00e9 uma ferramenta simples, mas que possui uma an\u00e1lise visual pr\u00e1tica entre os desenvolvedores e usu\u00e1rios, passando a ter uma comunica\u00e7\u00e3o direta com a persona e entender sua realidade. Mas al\u00e9m de se ter uma boa comunica\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios, \u00e9 preciso se ter um bom relacionamento desde o in\u00edcio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Direcione ainda mais as suas a\u00e7\u00f5es de marketing para sua persona utilizando o mapa de empatia. RockContent, 2019. Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/mapa-de-empatia/. Acessado em: 06 de dez. de 2022.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/22 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a fase de An\u00e1lise de Requisitos do processo de design s\u00e3o definidas as metas de usabilidade. A defini\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base no perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design em IHC ([1]).</p> <p>O guia de estilo auxilia a verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade e servir\u00e1 de apoio durante as etapas da fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade propostas no trabalho, baseiam-se tamb\u00e9m na engenharia de usabilidade de Nielsen.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#plataforma-do-sistema","title":"Plataforma do sistema","text":"<p>O sistema lichess \u00e9 disponibilizado para dispositivos m\u00f3veis e na forma de aplica\u00e7\u00e3o web execut\u00e1vel em navegadores de internet. As metas definidas no presente documento visam a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o web nos principais navegadores de internet (Google Chrome, Firefox, Safari e Microsoft Edge) em suas vers\u00f5es mais atuais no per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do projeto (Outubro de 2022 a Fevereiro de 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#definicao-das-metas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das metas","text":"<p>De acordo com as normas [2] e [3], a usabilidade pode ser definida das seguintes formas, respectivamente:</p> <p>Um conjunto de atributos relacionados com o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para o uso de um sistema interativo, e relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o individual de tal uso, por um conjunto espec\u00edfico de usu\u00e1rios.</p> <p>O grau em que um produto \u00e9 usado por usu\u00e1rios espec\u00edficos para atingir objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o em um contexto de uso espec\u00edfico.</p> <p>Para al\u00e9m da vis\u00e3o t\u00e9cnica, tamb\u00e9m vale ressaltar que a usabilidade est\u00e1 intimamente ligada a capacidade cognitiva, perceptiva e motora dos usu\u00e1rios empregada durante as intera\u00e7\u00f5es ([1]).</p> <p>A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade teve como base a an\u00e1lise de requisitos, como um todo, as normas supracitadas e os fatores de usabilidade de Nielsen.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#1-eficacia","title":"1. Efic\u00e1cia","text":"<p>Um produto \u00e9 eficaz quando realiza as atividades propostas com sucesso, conforme o esperado.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#2-eficiencia","title":"2. Efici\u00eancia","text":"<p>A efici\u00eancia est\u00e1 relacionada a quantidade de tempo e recursos desprendidos na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa com sucesso, quanto menor esse quantidade, maior a efici\u00eancia.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#3-seguranca-no-uso","title":"3. Seguran\u00e7a no uso","text":"<p>A seguran\u00e7a no uso est\u00e1 relacionada ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou perigosas para o usu\u00e1rio ([1]). Um sistema deve fornecer seguran\u00e7a ao usu\u00e1rio durante as intera\u00e7\u00f5es, minimizando as possibilidades de erros e fornecendo sa\u00eddas para que ele consiga se recuperar de erros, caso ocorram.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#4-facilidade-de-aprendizado","title":"4. Facilidade de aprendizado","text":"<p>A facilidade de aprendizado se refere ao tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o sistema com determinado n\u00edvel de compet\u00eancia e desempenho ([1]).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#5-facilidade-de-recordacao","title":"5. Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o diz respeito ao esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio necess\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do sistema interativo, conforme aprendido anteriormente ([1]).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#6-satisfacao-do-usuario","title":"6. Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio","text":"<p>A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 relacionado \u00e0s emo\u00e7\u00f5es e sentimentos do usu\u00e1rio durante as intera\u00e7\u00f5es com o sistema, sua avalia\u00e7\u00e3o ocorre de maneira subjetiva.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Norma ISO/IEC 9126 (2001)</p> <p>[3] Norma ISO 9241-11 (2019)</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Maur\u00edcio Machado"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise do perfil de usu\u00e1rio do sistema visa descobrir e definir quais as caracter\u00edsticas das pessoas que utilizam/utilizar\u00e3o o sistema que est\u00e1 sendo desenvolvido. Essa etapa \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para poder melhorar a experi\u00eancia de quem acessa o software.</p> <p>Para obter esses dados foi realizado um question\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>T\u00e9cnica relativamente r\u00e1pida e barata de ser aplicada.</li> <li>Obt\u00e9m de maneira mais f\u00e1cil informa\u00e7\u00f5es de um p\u00fablico numeroso.</li> <li>Em geral n\u00e3o demanda tanto tempo dos respondentes como em uma entrevista.</li> <li>Muito \u00fatil quando o p\u00fablico-alvo est\u00e1 disperso geograficamente.</li> <li>Quando aplicado a uma amostra representativa das partes interessadas, permite representar as opini\u00f5es de toda a popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>As quest\u00f5es com respostas limitadas s\u00e3o muito efetivas para a gera\u00e7\u00e3o de dados quantitativos para an\u00e1lise estat\u00edstica.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Se a taxa de resposta for baixa, o resultado pode n\u00e3o ser estatisticamente significativo.</li> <li>Uma falha na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio pode levar a respostas em branco ou incorretas, ou tamb\u00e9m gerar interpreta\u00e7\u00f5es distintas da mesma pergunta, o que pode levar a erros nos requisitos.</li> <li>O uso de quest\u00f5es com respostas ilimitadas demanda mais esfor\u00e7o de an\u00e1lise das respostas, se o p\u00fablico for numeroso.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#resultados-coletados","title":"Resultados coletados","text":"<p>A seguir iremos mostrar os resultados coletados para cada quest\u00e3o do formul\u00e1rio. O formul\u00e1rio conta com 52 respostas, antes da coleta os usu\u00e1rios aceitaram o nosso termo consentimento A fim de conhecer apenas o p\u00fablico que j\u00e1 utiliza o aplicativo foi estabelecida uma pesquisa de filtragem. Assim das 52 respostas coletadas apenas 28 usam o Lichess seja via site ou aplicativo. Respostas foram coletadas entre as datas 20/11/2022 e 24/11/2022.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p> Figura 1: Pergunta 1. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-2","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p> Figura 2: Pergunta 2. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-3","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listadas as resposta diretas do nosso usu\u00e1rio, sem edi\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.</p> Descreva um dia agrad\u00e1vel para voc\u00ea Um dia que j\u00e1 fiz todas minhas responsabilidades, sai com meus amigos d tarde e d noite consigo jogar alguma coisa (muitas vezes xadrez). Em que tudo da certo e eu consigo fazer as coisas no hor\u00e1rio certo e da forma mais maneira Um dia em que eu possa realizar minhas responsabilidades e ter tempo satisfat\u00f3rio pra lazer e descanso. Mas tamb\u00e9m pode ser um dia com muitas e diferentes responsabilidades contanto que eu consiga fazer todas e consiga ter um bom desempenho nelas. Acordar sem sono kkk tomar um caf\u00e9, n\u00e3o atrasar pra pegar o \u00f4nibus, ir lendo ou ouvindo m\u00fasica pelo celular at\u00e9 chegar na faculdade, ter aulas de manh\u00e3 e de tarde de assuntos que gosto, voltar pra casa, terminar exerc\u00edcios e ficar jogando no computador at\u00e9 ir dormir. Com tempo para hobbies e \u00f3cio Um dia com: sono satisfat\u00f3rio, intera\u00e7\u00e3o social, exerc\u00edcio f\u00edsico e realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Um dia sem trabalho e cobran\u00e7a da faculdade. Um dia sem preocupa\u00e7\u00f5es Um dia agrad\u00e1vel consiste em eu conseguir realizar minha rotina de estudos com um bom desempenho Dias onde eu possa fazer as coisas que eu tenha vontade. Eu acordo, estudo, como, dou aula, estudo mais um pouco e vou dormir. Depois das 17h quando chego do trabalho Um dia em que eu consiga cumprir com minhas obriga\u00e7\u00f5es com tranquilidade e aproveitar meus hobbies ao fim do dia. Sair com os amigos para beber Acordar \u00e0s 10h, amassar meu doguinho num abra\u00e7o e jogar algo no computador. <p> Tabela 1: Respostas pergunta 3. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-4","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p>Na Tabela Respostas Pergunta 4, est\u00e3o listadas as resposta diretas do nosso usu\u00e1rio, sem edi\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.</p> Quais jogos de tabuleiro voc\u00ea mais gosta? Xadrez Gosto de xadrez, war e interpol. Entre outros Xadrez, Puerto rico, the resistence Xadrez, perfil, war, monopoly, Dungeons&amp;Dragons, Xadrez, Munchkin, Catan/War, e alguns de baralho. xadrez e damas Xadrez, Splendor, Puerto Rico, Go e Fanorona Xadrez, war, ticket to ride, coupe, dixit Catan, Quest Xadrez, war, zombicide Ticket to ride Xadrez e war Xadrez, damas <p> Tabela 2: Respostas pergunta 4. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-5","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p> Figura 3: Pergunta 5. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-6","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p> Figura 4: Pergunta 6. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-7","title":"Quest\u00e3o 7","text":"Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea joga Lichess? Votos Porcentagem Mais de uma vez por dia 1 3,6% 1 vez por dia 9 32% 1 vez por semana 5 18% 2 vez por semana 3 10,7% 3 vez por semana 2 7,1% 1 vez por m\u00eas 2 7,1% 1 vez a cada 2 meses 2 7,1% Outros 4 14,3% <p> Tabela 3: Respostas pergunta 7. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-8","title":"Quest\u00e3o 8","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-9","title":"Quest\u00e3o 9","text":"Qual seu tempo m\u00e9dio de uso do Lichess antes de ficar cansado? Votos Porcentagem At\u00e9 30 minutos 5 26,3% Entre 30 e 60 minutos 4 21,05% Entre 1 e 2 horas 4 21,05% Entre 2 e 3 horas 2 10,55% Mais de 3 horas 4 21,05% <p> Tabela 4: Respostas pergunta 9. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-10","title":"Quest\u00e3o 10","text":"<p> Figura 5: Pergunta 10. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-11","title":"Quest\u00e3o 11","text":"<p> Figura 6: Pergunta 11. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-12","title":"Quest\u00e3o 12","text":"<p> Figura 7: Pergunta 12. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-13","title":"Quest\u00e3o 13","text":"Voc\u00ea tem algum feedback sobre como site Lichess pode dar uma experi\u00eancia melhor para o usu\u00e1rio? N\u00e3o Acho que a interface poderia ser mas clean Acho que torneios online seria bem legal O app mobile n\u00e3o possui puzzle streak. melhorias visuais Maior facilidade para encontrar partidas ao vivo de torneios Acho q o principal \u00e9 rating q \u00e9 meio off, mas ai precisa ter uma comunidade mais ativa o que n da pra resolver facilmente. Fora isso a interface \u00e9 um pouco confusa mas dps vc pega o jeito Eu gosto bastante j\u00e1 Acho a cria\u00e7\u00e3o de torneios uma ferramenta bem interessante, mas ainda n\u00e3o acho t\u00e3o intuitiva. Deixar as op\u00e7\u00f5es um pouco mais vis\u00edveis, as configura\u00e7\u00f5es e coisas parecidas s\u00e3o em bot\u00f5es bem pequenos. Mas depois de achar, eh super tranquilo de usar. n\u00e3o tenho N\u00e3o sei Eu acho o app muito bon O site deveria reavaliar quantos pontos um jogador ganha ao vencer um oponente nas primeiras partidas provis\u00f3rias da conta. Muitas vezes possuem um rating mais alto do que mostra. Tamb\u00e9m poderiam tornar a p\u00e1gina de \"treinadores de xadrez\" em algo acess\u00edvel para jogadores n\u00e3o titulados Gosto de fazer analise dos jogos pelo Lichess A \u00fanica coisa que me frustra um pouco no Lichess \u00e9 o matchmaking, que \u00e0s vezes falha e coloca advers\u00e1rios muito f\u00e1ceis ou muito dif\u00edceis. Aperfei\u00e7oamento de anticheats para a plataforma <p> Tabela 5: Respostas pergunta 13. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>Levando em conta os dados levantados atrav\u00e9s do question\u00e1rio, pode-se constatar que o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 centrada na faixa dos 20 anos, onde temos dois tra\u00e7os de perfis muito forte: competitivo e soci\u00e1vel. Cada um desses tra\u00e7os, cria uma persona.</p> <p>Com uma grande parcela de usu\u00e1rios tendo alta taxa de uso de dispositivos eletr\u00f4nicos como smartphones, uma das principais queixas levantadas foi acerca do conforto de utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo, tendo uma interface polu\u00edda e dif\u00edcil acesso a documenta\u00e7\u00e3o, acaba por gerar uma redu\u00e7\u00e3o no tempo de sess\u00e3o de seus usu\u00e1rios.</p> <p>Usu\u00e1rios voltam a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade, como feature que deve ser trabalhado a fim de ajudar a trazer novas pessoas para a \u00e1rea do xadrez.</p> <p>A Tabela 6 apresenta um resumo dos resultados, para facilitar a leitura dele perfil.</p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovem, com idade m\u00e9dia de 23 anos. Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Jogar xadrez competitivamente, estudar movimentos e jogar xadrez casualmente <p>Tabela 6: Perfil do usu\u00e1rio (fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VASQUEZ, Carlos E; SIVOES, Guilherme S. Engenharia de Requisitos - Software orientado ao neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Maur\u00edcio Lucas Macedo <code>1.1</code> 07/12/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas e ajustes gramaticais Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"analise_requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 um m\u00e9todo de elicita\u00e7\u00e3o muito utilizado, inclusive existem metodologias de projeto guiadas por personas. S\u00e3o pessoas fict\u00edcias criadas pelos desenvolvedores e projetistas de sistemas, para representar os usu\u00e1rios importantes para guiar a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e funcionalidades.</p> <p>S\u00e3o de muita valia, pois criam uma percep\u00e7\u00e3o tang\u00edvel dos usu\u00e1rios para os envolvidos no desenvolvimento do software. Os usu\u00e1rios se tornam menos abstratos e gen\u00e9ricos. \u00c9 tamb\u00e9m uma importante ferramenta de s\u00edntese de ideias, de forma que o nome de uma persona j\u00e1 evoca, na mente dos desenvolvedores, todas as necessidades e objetivos ligados \u00e0quela persona. Determinamos de inicio, as persona prim\u00e1rias e a anti-persona.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#o-que-e","title":"O que \u00e9?","text":"<p>Personas sa\u0303o personagens ficcionais, gerados atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de comportamentos observados entre consumidores com perfis extremos. Representa as motivac\u0327o\u0303es, desejos, expectativas e necessidades, reunindo caracteri\u0301sticas significativas de um grupo mais abrangente.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#quando-usar","title":"Quando usar?","text":"<p>Em diversas fases do processo, pois servem para alinhar informac\u0327o\u0303es dos usua\u0301rios com todas as pessoas envolvidas, mas sa\u0303o especialmente u\u0301teis na gerac\u0327a\u0303o e validac\u0327a\u0303o de ideias. Elas auxiliam no processo de design porque direcionam as soluc\u0327o\u0303es para o sentido dos usua\u0301rios, orientando o olhar sob as informac\u0327o\u0303es e, assim, apoiando as tomadas de decisa\u0303o.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#como-aplicar","title":"Como aplicar?","text":"<p>A partir dos dados de campo, sa\u0303o identificadas diferentes usua\u0301rios. Estas podem variar desde aspectos demogra\u0301ficos como sexo, faixa eta\u0301ria e classe social ate\u0301 perfis comportamentais como, por exemplo, se o indivi\u0301duo e\u0301 independente com relac\u0327a\u0303o ao cuidado da sau\u0301de ou se depende de familiares na gesta\u0303o de suas doenc\u0327as. Depois de identificar todas os tipos de usu\u00e1rio, compo\u0303em-se os personagens combinando esses aspectos e usando como refere\u0302ncia os perfis identificados em campo. Assim, cria-se um grupo de personas com caracteri\u0301sticas significativamente diferentes que representem perfis extremos de usua\u0301rios do produto ou servic\u0327o analisado. Ao fim, deve-se atribuir um nome e criar histo\u0301rias e necessidades que ajudem na \u201cpersonificac\u0327a\u0303o deste arque\u0301tipo.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>O respons\u00e1vel por esse artefato, Mauricio Machado, ficou respons\u00e1vel por criar personas que retratariam os usu\u00e1rios mais comuns do LiChess. A partir desses requisitos, buscamos as personas b\u00e1sicas que mais utilizariam esses requisitos. As personas foram detalhadas, com suas hist\u00f3rias, necessidades e objetivos. Segundo Courage e Baxter, cada projeto possui seu pr\u00f3prio elenco de personas, consistindo em m\u00e9dia de tr\u00eas a 12 personas. Para esse trabalho, foram criadas 3 personas. Todas as imagens utilizadas nesse artefato foram retiradas do site This Person Doest Not Exist, um site que utiliza de inteligencia artificial para criar imagens sem copyright.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o das Personas parte do perfil de usu\u00e1rio, representado na Tabela 1, que foi tra\u00e7ado a partir dos resultados do question\u00e1rio aplicado.</p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovem, com idade m\u00e9dia de 23 anos. Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Jogar xadrez competitivamente, estudar movimentos e jogar xadrez casualmente <p>Tabela 1: Perfil do usu\u00e1rio (fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#definicao-das-personas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>A partir do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas prim\u00e1rias identificadas, foi elaborado o elenco de personas. O elenco \u00e9 composto de duas personas prim\u00e1rias e uma antipersona. A quantidade de personas foi definida de forma a torn\u00e1-las memor\u00e1veis, a utiliza\u00e7\u00e3o de um elenco grande de personas pode distanciar a equipe das personas. O elenco de personas est\u00e1 descrito nas se\u00e7\u00f5es seguintes.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#ravi-lama","title":"Ravi Lama","text":"<p>Tabela 2: Persona 1</p> Nome Ravi Lama Foto <p>Figura 1 Ravi Lama persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Ravi Lama, idade de 21 anos morador de Bras\u00edlia Ravi \u00e9 um excelente aluno com um rico hist\u00f3rico escolar. Sempre busca ser o primeiro em qualquer atividade. Homem. Solteiro. Status Persona-Prim\u00e1ria. Objetivos Ravi sempre busca excel\u00eancia em tudo que executa. J\u00e1 recebeu diversos pr\u00eamios em competi\u00e7\u00f5es de xadrez e matem\u00e1tica. Ravi \u00e9 introvertido e se sente mais confort\u00e1vel em ambiente que j\u00e1 conhece. Habilidades Ravi come\u00e7ou a jogar xadrez a partir dos 6 anos. Desde cedo foi instru\u00eddo por seus pais a desenvolver esse teor t\u00e9cnico. Al\u00e9m de saber a teoria do xadrez, Ravi possui um forte perfil competitivo, manipulando a jogado de seus inimigos. Tarefas Ravi tem diversas tarefas durante o dia. A import\u00e2ncia delas \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo forte para poder estudar no exterior. Assim das 08:00 \u00e0s 09:30 tem aula de piano. Ap\u00f3s isso, das 10:00 \u00e0s 11:30 assite partidas de xadrez e faz alguma tarefas da faculdade. \u00c0 tarde, Ravi passa maior de seu tempo em aulas e quando n\u00e3o est\u00e1 em aula aproveita para aumentar seu ranque no Lichess. Por fim ao chegar em casa \u00e0 noite, gasta duas horas fazendo li\u00e7\u00f5es e depois utiliza o linkedin por uma hora para se conectar com pessoas que podem enriquecer seu networking e trazer novas oportunidades para ele. Relacionamentos Ravi tem um pequeno grupo de amigos, os quais tem sua confian\u00e7a m\u00e1xima. Todos seus problemas e segredos s\u00e3o contados apenas para esse grupo. Requisitos Ravi acredita que o elemento de ranqueamento deve ser mais indicativo e ter algum refor\u00e7o para fortalecer esse ambiente competitivo. Al\u00e9m disso, Ravi gosta de usar o elemento de torneios para constantemente se desafiar com jogadores de alto n\u00edvel. Expectativas Ravi quer estar nas melhores posi\u00e7\u00f5es de ranqueamento do LiChess <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#jorge-carvalho","title":"Jorge Carvalho","text":"<p>Tabela 3: Anti-persona</p> Nome Jorge Carvalho Foto <p>Figura 2 Jorge Carvalho persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Jorge Carvalho, idade de 65 anos morador de Bras\u00edlia Jorge \u00e9 aposentado e busca novos hobbies para conhecer novas pessoas e formar novas amizades.Homem. Vi\u00favo. Status Antipersona. Objetivos Jorge adora jogos de tabuleiro onde pode conversar e entender o que o jogador est\u00e1 pensando. Ap\u00f3s a morte de sua esposa, Jorge tenta formar novas conex\u00f5es atrav\u00e9s de hobbies e acabou usando seu gosto de jogos de tabuleiro para tal. Jorge adora conversar. Habilidades Jorge durante sua vida sempre adorou jogos de tabuleiro. Possui alta capacidade em jogos de estrat\u00e9gia e ensinou seus filhos e seus netos a jogarem xadrez. Apesar disso, Jorge \u00e9 um analfabeto digital ficando ref\u00e9m de seus filhos e parentes pr\u00f3ximos para ajud\u00e1-lo em opera\u00e7\u00f5es do dia-a-dia com celular. Tarefas Jorge tem 3 tarefas regulares. Cuidar dos seus netos na parte da manh\u00e3 at\u00e9 irem pra escola, durando em m\u00e9dia 4 horas (das 08:00 \u00e0s 12:00). Passear com seu c\u00e3o Rodolfinho, passeio leve que serve como exerc\u00edcio para Jorge, essa atividade \u00e9 leve e dura por volta de 30 minutos. Por fim, a \u00fatilma tarefa de Jorge \u00e9 limpar seu quarto, algo que faz religiosamente devido ao h\u00e1bito refor\u00e7ado por sua amada, essa atividade dura em m\u00e9dia 1 hora. Relacionamentos Jorge tem se visto cada vez mais isolado da sociedade, adora contato humano mas sente que exige muito esfor\u00e7o para criar novas conex\u00f5es em sua idade. Requisitos Para usu\u00e1rios que n\u00e3o tem como intuito utilizar o app com frequ\u00eancia e que gostam de um contato mais pr\u00f3ximo entre jogadores. Jorge revela que a possibilidade de parear com um jogador pr\u00f3ximo seria de seu interesse, al\u00e9m disso a possibilidade de se comunicar verbalmente durante uma partida seria algo interessante para ele. Expectativas Jorge quer encontrar novos melhores amigos para aproveitar seus dias e formar novas mem\u00f3rias <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#roberta-max","title":"Roberta Max","text":"<p>Tabela 4: Persona 2</p> Nome Roberta Max Foto <p>Figura 3 Roberta Max persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Roberta Max, idade de 23 anos moradora de Bras\u00edlia Roberta \u00e9 estudante e ao mesmo tempo trabalha, usando seu celular para aproveitar momentos livres durante seu dia.Mulher. Solteira. Status Persona-Prim\u00e1ria. Objetivos Roberta tem dias corridos e busca pagar as contas enquanto conclui sua gradua\u00e7\u00e3o. Busca utilizar jogos de celular de forma casual para passar o tempo e se divertir. Roberta \u00e9 extrovertida e adora sair e conhecer novos cen\u00e1rios. Habilidades Roberta come\u00e7ou a usar o LiChess via recomenda\u00e7\u00e3o de amigo. N\u00e3o sabe sobre estrat\u00e9gias do xadrez, sabendo apenas os movimentos de cada pe\u00e7a e trabalhando em cima disso. Roberta adora assistir outras pessoas jogarem para aprender via exemplo. Tarefas Roberta tem uma vida muito ocupada e cheia de tarefas. De manh\u00e3 coloca roupas para secar e j\u00e1 coloca o primeiro lote de roupas sujas para lavar, essa atividade dura em torno de 25 minutos. Ap\u00f3s isso, pega sua marmita e vai at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus aonde se dirigir\u00e1 para seu trabalho, o tempo de deslocamento dura 1 hora e meia. Ap\u00f3s isso, Roberta passa das 09:00 \u00e0s 18:00 trabalhando, depois passa mais uma hora e meia para chegar em casa. Depois disso vai pra sua faculdade onde estuda at\u00e9 as 23:00. Ao chegar em casa Roberta repete o processo de lavagem de roupa e se prepara para dormir. Relacionamentos Roberta tem um grande grupo de amigos, mas poucos usam o LiChess. Requisitos Roberta gostaria de saber mais sobre como jogar xadrez. Para ela, li\u00e7\u00f5es e exemplos de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica s\u00e3o essenciais para seu desenvolvimento. A fun\u00e7\u00e3o de assistir outras partidas precisa ser melhorada a fim de Roberta entender o que os jogadores est\u00e3o pensando ao executar as a\u00e7\u00f5es. Expectativas Roberta quer se divertir enquanto est\u00e1 se transportando entre casa, faculdade e trabalho. <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#ana-julia","title":"Ana J\u00falia","text":"<p>Tabela 4: Persona 3</p> Nome Ana J\u00falia Foto <p>Figura 4 Ana J\u00falia persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Ana J\u00falia, idade de 30 anos moradora de Bras\u00edlia Ana possui um emprego fixo mas gosta de usar seu tempo livre para fortalecer comunidades, sendo administradora de diversas plataformas, refor\u00e7ando suas regrasMulher. Solteira. Status Persona Secund;\u00e1ria. Objetivos Ana J\u00falia tem uma vida muito organizada. Ela descobriu seu prop\u00f3sito cedo, e desde ent\u00e3o busca padronizar ambientes para trazer a maior efici\u00eancia para eles. Outro objetivo de Ana \u00e9 criar um jogo de tabuleiro pr\u00f3prio. Habilidades Ana consegue enxergar diversos padr\u00f5es de comportamentos em ambientes de anonimato como a internet devido sua vasta experi\u00eancia nessa \u00e1rea. Dessa forma ela consegue identificar usu\u00e1rios que querem bular o sistema e os reporta o quanto antes. Al\u00e9m disso Ana tem uma grande habilidade de pesquisa encontrando e repassando documenta\u00e7\u00f5es com facilidade. Tarefas Ana J\u00falia tem uma vida organizada e programa. Tem 3 tarefas principais durante seu dia. A primeira \u00e9 durante uma hora organizar como ser\u00e1 seu dia, isso inclui: ler o jornal, fazer uma todo list, fazer uma leitura de 15 minutos e responder seus emails. Ap\u00f3s isso, gasta 8 horas no seu trabalho remoto, onde \u00e9 respons\u00e1vel pelo RH da empresa em que trabalha. Por fim, ao chegar em casa \u00e0 noite gerencia durante 2 horas e meia, plataformas, entre elas o Lichess. Relacionamentos Ana possui poucos amigos, sendo mais apegada aos seus animais de estima\u00e7\u00e3o. Possui 4 gatos. Ana quer se relacionar e portanto tem usado aplicativos de relacionamento para encontrar sua alma g\u00eamea. Requisitos Ana gostaria que o Lichess tivesse ferramentas onde usu\u00e1rios podem reportar outros por burlar o sistema, assim a identifica\u00e7\u00e3o de cheaters se torna mais f\u00e1cil. Al\u00e9m disso, Ana gostaria de uma interface de gerenciamento pr\u00f3pria no Lichess para administradores a fim de centralizar a opera\u00e7\u00e3o. Expectativas Ana quer tornar o Lichess o mais limpo poss\u00edvel dando chance a todos os usu\u00e1rios de aprender e se divertir usando o sistema. <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 23 de nov. de 2022.Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com </p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das personas Mauricio Lucas Macedo <code>1.1</code> 30/11/2022 Inclus\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio e inclus\u00e3o da justificativa sobre a escolha das personas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 06/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o de persona Ana e refatora\u00e7\u00e3o de persona Jorge Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o uma parte que tem sua import\u00e2ncia no desenvolvimento do projeto como um todo. Pois de certa forma, eles ser\u00e3o o guia do time para a cria\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o da plataforma escolhida. Os princ\u00edpios e diretrizes os quais foram utilizados de forma frequente em torno da mat\u00e9ria est\u00e3o ligados aos t\u00f3picos(BARBOSA,S.,2010):</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#principios-gerais-do-projeto_1","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<ul> <li> <p>Simplicidade: De certa forma esse principio visa simplificar a estrutura do sistema para o usu\u00e1rio, reduzindo a quantidade de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e visando em quest\u00f5es mais pertinentes. Dessa forma, facilitando o aprendizado do usu\u00e1rio e tornando o projeto e suas funcionalidades mais fluidas.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Um importante t\u00f3pico para o nosso projeto encontra-se no contexto da padroniza\u00e7\u00e3o, o qual quando combinado e acordado entre os membros de uma estrutura, \u00e9 poss\u00edvel manter a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o do site. Evitando de certa forma que o usu\u00e1rio sinta-se desconfort\u00e1vel ao utiliz\u00e1-lo.</p> </li> <li> <p> Projeto para erros: Recomenda-se projetar para o erro, ou seja, assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido. O designer deve ajudar o usu\u00e1rio a se recuperar de um erro, informando-lhe sobre o que ocorreu, as consequ\u00eancias disso e como reverter os resultados indesejados. Em uma situa\u00e7\u00e3o na qual o usu\u00e1rio \u00e9 o maior causador de erros, implica que a aplica\u00e7\u00e3o deve ser preparada para erros, fazendo com que estes sejam revers\u00edveis. Uma aplica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fornece sa\u00edda para erros, faz com que o usu\u00e1rio fique preocupado com cada a\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 tomar, aumentando assim o tempo que ele precisa para tomar uma decis\u00e3o, consequentemente o tempo necess\u00e1rio para realizar uma tarefa aumenta.</p> </li> <li> <p> Visibilidade e Reconhecimento: O designer deve tornar as coisas vis\u00edveis: abreviar possibilidades de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o . Antes de executar uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas. De acordo com Nielsen, o designer deve explicar o que \u00e9 poss\u00edvel de ser realizado, como \u00e9 feito e tamb\u00e9m deve restringir as possibilidades de execu\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 importante para que o usu\u00e1rio n\u00e3o seja obrigado a memorizar como determinadas a\u00e7\u00f5es devem ser executadas.</p> </li> <li> <p> Encontrabilidade: Encontrabilidade \u00e9 a facilidade de se encontrar informa\u00e7\u00e3o contida num website, tanto de fora do website quanto por usu\u00e1rios j\u00e1 no website. Este princ\u00edpio transforma a intera\u00e7\u00e3o com a plataforma uma experi\u00eancia r\u00e1pida e eficaz.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Observa-se que \u00e9 essencial para um bom projeto e sistema, ter princ\u00edpios bem organizados e focados no bem-estar dos seus usu\u00e1rios. Tais pontos abordados acima s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para uma entrega robusta bem como tamb\u00e9m, uma experi\u00eancia positiva para com os seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Johnson, D.G. Computer Ethics, 3a edi\u00e7\u00e3o. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 2001.</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Lucas Macedo <code>1.1</code> 05/12/2022 Altera\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Davi Nicolas Souza"},{"location":"atas/ata_01_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 01/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_01_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 01/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza, Renan Lacerda 01/11/2022 20:39 - 21:01 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o hor\u00e1rio da reuni\u00e3o semanal.</li> <li>Definir os sites para a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC individual.</li> <li>Definir as tarefas iniciais de configura\u00e7\u00e3o do ambiente do github pages.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_01_11/#horario-de-reuniao-semanal","title":"Hor\u00e1rio de reuni\u00e3o semanal","text":"<p>Ficou acordado que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o todas as ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20 horas.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#definicao-dos-sites-da-entrega-individual","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos sites da entrega individual","text":"<p>Durante o primeiro momento da reuni\u00e3o foram discutidas algumas d\u00favidas sobre a escolha do site e, em seguida, foram elencadas algumas possibilidades de sites a serem escolhidos para as entregas individuais. Ap\u00f3s essa primeira lista inicial, os integrantes do grupo pesquisaram nos reposit\u00f3rios da disciplina e no google se o site j\u00e1 foi utilizado na disciplina. Ap\u00f3s a pesquisa, foram definidos os seguintes sites para os integrantes, registrados na Tabela 2.</p> Nome Site Davi Sesc DF Lucas Gabriel Lichess Lucas Macedo CadUnico Maur\u00edcio Medium Renan SPC Nicolas Resultados Elei\u00e7\u00e3o <p> Tabela 2: Sites avaliados por integrante (Fonte: autor, 2022). </p> <p>Cada integrante ficou respons\u00e1vel por elaborar o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o para o site escolhido de maneira individual.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#definicao-das-tarefas-de-configuracao","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas de configura\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tamb\u00e9m foram delegadas tarefas de configura\u00e7\u00e3o do ambiente e das plataformas a serem utilizadas durante o projeto, registradas na Tabela 3.</p> Nome Tarefa Davi Revisar as issues criadas para as tarefas Lucas Gabriel Revis\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Lucas Macedo Upload do v\u00eddeo da reuni\u00e3o para o youtube Maur\u00edcio Configura\u00e7\u00e3o do mkdocs no reposit\u00f3rio Renan Cria\u00e7\u00e3o das milestones referentes \u00e0s entregas da disciplina Nicolas Cria\u00e7\u00e3o das issues das tarefas definidas no github e elabora\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o <p> Tabela 3: Delega\u00e7\u00e3o das tarefas de configura\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 01/11/2022</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Lucas Gabriel <code>1.1</code> 17/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Gabriel Maur\u00edcio e Davi <code>1.2</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.3</code> 24/11/2022 Ajustes nas legendas das tabelas. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_03_01/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 03/01/2023","text":""},{"location":"atas/ata_03_01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 03/01/2023, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel,Lucas Macedo, Nicolas Souza 03/01/2023 20:40 - 20:55 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar o andamento das entregas para o ponto de controle 7.</li> <li>Atribuir as atividades do cronogramas do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade.</li> <li>Atribuir as atividades de entrevistas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_03_01/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Montar os prot\u00f3tipos de papel Lucas Macedo, Lucas Gabriel Relato dos resultados Lucas Macedo, Lucas Gabriel Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Souza <p> Tabela 2: Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 03/01/23</p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Lucas Gabriel"},{"location":"atas/ata_06_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 06/12/2022","text":""},{"location":"atas/ata_06_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 06/12/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 06/12/2022 20:21 at\u00e9 20:34 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revisar entregas ponto de controle 3</li> <li>Definir atividades</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_06_12/#definicao-das-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"Nome Tarefa Lucas Macedo Guia de estilo Mauricio Machado Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Nicolas Metas de usabilidade Davi Silva Princ\u00edpios gerais do projeto Lucas Gabriel Guia de estilo"},{"location":"atas/ata_06_12/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 06/12/2022</p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_10_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 10/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_10_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 10/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 10/11/2022 20:39 - 20:59 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o tema do projeto</li> <li>Distribuir as tarefas para cria\u00e7\u00e3o do cronograma da etapa 1</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das atividades de acordo com o ciclo de vida de Mayhew</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#tema-do-projeto","title":"Tema do projeto","text":"<ul> <li>Ficou decidido para o projeto, que o site escolhido iremos usar o site dos Correios</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#definicao-das-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<p>Foram delegadas as tarefas entre os integrantes, registradas na Tabela 2.</p> Nome Tarefa Lucas Macedo Montagem do cronograma da an\u00e1lise de requisitos. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Mauricio Machado Montagem do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de instala\u00e7\u00e3o Lucas Gabriel Montagem do cronograma da an\u00e1lise de requisitos. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento Nicolas Souza Montagem do cronograma de instala\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de analise de requisitos. Davi Silva Montagem do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de instala\u00e7\u00e3o <p> Tabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas entre os integrantes (Fonte: autor, 2022). </p> <ul> <li>Depois dos membros terem feito o cronograma, na proxima reuni\u00e3o juntaremos tudo em um cronograma geral   e faremos as atribui\u00e7\u00f5es das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo Nicolas <code>1.1</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.2</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legendas nas tabelas. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_13_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 13/12/2022","text":""},{"location":"atas/ata_13_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 13/12/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 13/12/2022 20:15 - 20:45 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar o andamento das entregas para o ponto de controle 4.</li> <li>Atribuir a tarefa de elaborar o cronograma realizado.</li> <li>Definir a data de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 4.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_13_12/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Elaborar cronograma realizado <p> Tabela 2: Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/ata_13_12/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 13/12/2022</p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Nicolas Souza"},{"location":"atas/ata_15_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 15/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_15_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 15/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 15/11/2022 21:23 - 22:30 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Confirmar a escolha do site;</li> <li>Montar o cronograma do projeto;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo elaboraram, em conjunto, o cronograma com as atividades da disciplina, com aux\u00edlio da ferramenta google sheets.</li> <li>Como a reuni\u00e3o demorou mais tempo do que o planejado, a confirma\u00e7\u00e3o da escolha do site foi definida de forma ass\u00edncrona, pela plataforma Telegram. O grupo decidiu utilizar o site lichess, ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada do mesmo e do site escolhido anteriormente, correios.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#atribuicao-das-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<ul> <li>Cada integrante ficou respons\u00e1vel por iniciar as tarefas da primeira etapa, definidas no cronograma.</li> <li>O integrante Lucas Macedo ficou encarregado de subir as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es para o Youtube.</li> <li>O integrante Nicolas ficou encarregado de elaborar a ata da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Maur\u00edcio <code>1.1</code> 17/11/2022 Corre\u00e7\u00e3o do link do cronograma Lucas Gabriel Maur\u00edcio e Davi <code>1.2</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.3</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legenda da tabela. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_22_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 22/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_22_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 10/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 22/11/2022 20:55 - 21:15 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revisar as datas do cronograma e alinhar as disponibilidades de cada membro;</li> <li>Criar as issues de atividade de cada membro para as entregas da etapa em quest\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo revisaram em conjunto o cronograma de atividades e reajustaram algumas datas com o objetivo de flexibilizar a partir da disponibilidade de cada membro.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#atribuicao-das-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<ul> <li>Foi decidido que o integrante Nicolas far\u00e1 a atividade de \"metas de usabilidade\";</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o encontra-se no link: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 22/11</p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Lucas Macedo <code>1.1</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legenda da tabela. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_29_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 29/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_29_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 29/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo 29/11/2022 20:30 - 20:35 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar as tarefas para realizar e como est\u00e3o os andamentos delas;</li> <li>Definir hor\u00e1rio da grava\u00e7\u00e3o (provavelmente vamos definir pelo telegram).</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_29_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo revisaram em conjunto o cronograma de atividades.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_29_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o encontra-se no link: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 29/11</p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Macedo Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/","title":"Planejamento do Relato de Resultados dos artefatos avaliados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta um planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o de tal documento, referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados pela equipe. Esse documento \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o dos dois documentos do relato de resultados do storyboard e da an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o juntamente com uma verifica\u00e7\u00e3o de se esses objetivos foram alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato de resultados deve conter um resumo da metodologia utilizada, em conson\u00e2ncia com o que est\u00e1 registrado registrado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os avaliadores e os participantes do teste piloto e da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar as respostas do entrevistado para cada uma das perguntas planejadas, registrando, inclusive, as considera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio caso este responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei informar para qualquer uma das perguntas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 elencar os problemas encontrados nos artefatos avaliados, a partir dos resultados coletados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, utilizando as sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 inserir no relato de resultados a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e da entrevista. Caso o teste piloto aponte a necessidade de alterar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser registrado, tamb\u00e9m, o que ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_do_relato_de_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Davi Silva Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa da An\u00e1lise de requisitos foi realizada a An\u00e1lise de tarefas com intuito de obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios no sistema Lichess. Essa an\u00e1lise foi realizada levando em considera\u00e7\u00e3o o Perfil do usu\u00e1rio obtido por meio de question\u00e1rios. A seguir, para uma an\u00e1lise mais detalhada \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com usu\u00e1rios reais do produto, avaliando o ponto de vista do usu\u00e1rio de forma ativa, para isso ser\u00e1 elaborado um Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e posteriormente a atividade ser\u00e1 executada. Pois, segundo a obra \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\" de Simone D. J. Barbosa e Bruno Santana da Silva a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 essencial em qualquer processo de desenvolvimento com intuito de produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Pois, essa ajuda o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio enquanto usa o sistema [1].</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Foi utilizado o Framework DECIDE com intuito de orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Esse Framework \u00e9 uma sigla onde cada letra representa uma etapa do planejamento, conforme a Tabela 1 a seguir:</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Choose (escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Evaluate (avaliar), interpretar e apresentar os dados <p> Tabela 1: Descri\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Diante disso, a seguir encontra-se o detalhamento do planejamento utilizando o Framework em quest\u00e3o:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#determinar-os-objetivos-gerais-da-avaliacao","title":"(D)eterminar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O intuito dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 coletar dados dos interessados no sistema (stakeholders), mais especificamente dos usu\u00e1rios e a suas intera\u00e7\u00f5es com o s\u00edtio eletr\u00f4nico e identificar problemas de interface que possam ser prejudiciais \u00e0 experi\u00eancia de uso, validando-se de crit\u00e9rios de qualidade como usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. Diante disso, o planejamento \u00e9 relevante pois ao avaliar a qualidade de uso validando-se dele evita-se que sejam desperdi\u00e7ados tempo e dinheiro. Dessarte, ser\u00e3o avaliadas quest\u00f5es relativas aos seguintes t\u00f3picos:</p> <ol> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#explorar-perguntas-a-serem-feitas-na-avaliacao","title":"(E)xplorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas elaboradas t\u00eam como base a \"Tabela 11.1: Exemplos de perguntas que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC pode responder\" do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\" de Simone D. J. Barbosa e Bruno Santana da Silva.</p> Ordena\u00e7\u00e3o T\u00f3pico da pergunta Pergunta Resposta poss\u00edvel Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo ? Resposta discursiva Fechada 2\u00b0 - Qual sua idade ? Resposta discursiva Fechada 3\u00b0 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Resposta discursiva Fechada 4\u00b0 - Qual o seu grau de ensino ? Resposta discursiva Fechada 5\u00b0 - Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias ? Resposta discursiva Fechada 6\u00b0 1 Voc\u00ea utiliza o Lichess no seu dia a dia ? - Sim  - N\u00e3o \u2757Caso  resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar as outras perguntas Fechada 7\u00b0 1 Quantas horas por dia e quantas vezes na semana voc\u00ea utiliza o Lichess ? Resposta discursiva Fechada 8\u00b0 1 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na sua opini\u00e3o ? Resposta discursiva Aberta 9\u00b0 1 O quanto voc\u00ea se sente motivado a explorar novas funcionalidades dentro do Lichess ? - Sim  - N\u00e3o Fechada 10\u00b0 2 Voc\u00ea costuma utilizar outras plataformas de xadrez ? - Sim  - N\u00e3o  \u2757Caso  resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar a pergunta 10 Fechada 11\u00b0 2 Qual delas voc\u00ea mais gosta ? Por que ? Resposta discursiva Aberta 12\u00b0 3 Voc\u00ea consegue operar o sistema do Lichess com facilidade ? - Sim  - N\u00e3o  Fechada 13\u00b0 3 Voc\u00ea atinge seu objetivo com rapidez ou ocorrem v\u00e1rios erros no processo ? Resposta discursiva Fechada 14\u00b0 3 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito ? Resposta discursiva Aberta 15\u00b0 3 Voc\u00ea entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? - Sim  - N\u00e3o  Fechada <p> Tabela 2: Quest\u00f5es a serem tratadas na entrevista (Fonte: [1], 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#choose-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"Choose (escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado foi o m\u00e9todo da entrevista, o qual \u00e9 um m\u00e9todo investigativo, que trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado [2]. Esse m\u00e9todo foi escolhido, pois permitem ao avaliador ter acesso, interpretar e analisar concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es, expectativas e comportamentos do usu\u00e1rio [1]. Na entrevista as perguntas podem ser classificadas como abertas e fechadas, que s\u00e3o respectivamente, perguntas de natureza explorat\u00f3ria e perguntas com op\u00e7\u00f5es dentre as quais o entrevistado deve selecionar. O modelo de entrevista escolhido foi o de entrevista estruturada, no qual o entrevistador se mant\u00e9m fiel ao roteiro, devido \u00e0 inexperi\u00eancia dos entrevistadores.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"(I)dentificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O recrutamento de usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito por meio de convites a usu\u00e1rios da plataforma ques com perfis similares aos identificados no Perfil de Usu\u00e1rio) e nas Personas. Ser\u00e3o avaliados 5 usu\u00e1rios, pois segundo Dumas e Redish uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve envolver de cinco a doze usu\u00e1rios, mas apenas cinco s\u00e3o o suficiente para detec\u00e7\u00e3o da maioria dos problemas[3]. A entrevista ser\u00e1 conduzida por dois membros do grupo de IHC, para que um possa conduzir a entrevista e outro possa anotar as informa\u00e7\u00f5es relevantes, n\u00e3o ser\u00e3o necess\u00e1rios gastos devido a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Microsoft Teams, a qual \u00e9 gratuita para os estudantes da Universidade de Bras\u00edlia. O cronograma a ser seguido pode ser observado a seguir nas tabelas de 3 a 7</p> <p>Entrevista 1</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local - [DATA] [HOR\u00c1RIO] Plataforma Teams <p> Tabela 3: Cronograma da entrevista 1 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 2</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local - [DATA] [HOR\u00c1RIO] Plataforma Teams <p> Tabela 4: Cronograma da entrevista 2 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 3</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local - [DATA] [HOR\u00c1RIO] Plataforma Teams <p> Tabela 5: Cronograma da entrevista 3 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 4</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local - [DATA] [HOR\u00c1RIO] Plataforma Teams <p> Tabela 6: Cronograma da entrevista 4 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 5</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local - [DATA] [HOR\u00c1RIO] Plataforma Teams <p> Tabela 7: Cronograma da entrevista 5 (Fonte: [1], 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"(D)ecidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9tica ser\u00e3o seguidos os padr\u00f5es de \u00e9tica definidos no documento de Aspectos \u00c9ticos, o termo de consentimento relativo \u00e0 entrevista pode ser observados logo a seguir na Figura 1.</p> <p></p> <p> Figura 1: Termo de consentimento da entrevista (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#evaluate-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"(E)valuate (avaliar), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Antes da conclus\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados ser\u00e3o verificados o grau de confiabilidade dos resultados obtidos e a validade externa do estudo, ou seja at\u00e9 que ponto os dados podem ser generalizados</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>O teste piloto ser\u00e1 realizado por dois avaliadores como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o antes da entrevista real com os usu\u00e1rios com o intuito de garantir que todas as ferramentas est\u00e3o funcionando de acordo com o planejado, verificar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 produzir os dados necess\u00e1rios para o estudo, al\u00e9m de verificar a clareza e objetividade da linguagem utilizada na entrevista [1].</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Seidman, Irving (2019). Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York, NY, 5th edition edition.</p> <p>[3] Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem o papel como base o documento Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Sua fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e9 estruturar e ordenar a disposi\u00e7\u00e3o de dados coletados durante a fase de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas O resultante do planejamento que ser\u00e1 descrito ir\u00e1 gerar o documento relato de resultados onde ser\u00e3o levantados pontos de melhoria para o sistema Lichess e identificadas sugest\u00f5es de reprojeto pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base no documento do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], iremos construir o relato de resultados.</p> <p>Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resumo dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Listagem de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de reprojeto do sistema;</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas dever\u00e1 ter documentado os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa etapa, o escritor do documento dever\u00e1 relatar o porqu\u00ea essa avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo feita e qual objetivo o grupo pretende alcan\u00e7ar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":"<p>Descrever qual atividade foi executada para coleta de dados e como a avalia\u00e7\u00e3o ocorreu.</p> <p>Al\u00e9m disso a fim de incrementar sobre dados deve ser adicionado o cronograma executado. A fim de padronizar o cronograma iremos ilustrar na tabela 1, o exemplo de um item de cronograma.</p> Data Ator da avalia\u00e7\u00e3o Receptor da avalia\u00e7\u00e3o Local Hor\u00e1rio <p>Tabela 1: Exemplo de cronograma executado (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p> <p>Em caso de uma entrevista os campos ator da avalia\u00e7\u00e3o e receptor da avalia\u00e7\u00e3o seriam substitu\u00eddos respectivamente por: entrevistador e entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sumario-de-avaliadores-e-participantes","title":"Sum\u00e1rio de avaliadores e participantes","text":"<p>Al\u00e9m do cronograma executado, a fim de ter uma ideia geral do p\u00fablico entrevistado, dever\u00e1 ser feito um resumo identificando esses usu\u00e1rios e o poss\u00edvel perfil de cada usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, avaliador dever\u00e1 trazer os dados levantados, de forma resumida, objetiva e clara.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Aqui ir\u00e1 ser realizado a interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados coletados. Um artefato que n\u00e3o deve faltar nessa t\u00f3pico \u00e9 a lista de problemas encontrados que deve possuir habilidade de rastreio por categoria.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, ser\u00e1 feita sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para cada um dos problemas identificados, indicando a prioridade de cada uma das corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do planejamento de resultados Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi feita a partir de uma entrevista online na plataforma Teams, a qual foi colocado um roteiro de perguntas para o entrevistado acerca do projeto para a coleta de dados e levantamento de requisitos. Dessa forma, gerando pontos de melhoria para o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Esse documento tem como objetivo relatar como foi realizada a an\u00e1lise de tarefas e esclarecer os resultados acerca do mesmo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista. Apenas um entrevistador integrante do grupo participou, e se responsabilizou pela coleta de informa\u00e7\u00f5es a partir da grava\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na entrevista fora apresentado quest\u00f5es acerca das politicas de termos de consentimento, uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do nosso projeto e que o entrevistado teria total liberdade de n\u00e3o responder caso fosse solicitado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Afim de incrementar os dados, criamos uma tabela para padronizar o cronograma.</p> Data Entrevistador Entrevistado Local Hor\u00e1rio 20/12/2023 Lucas Gabriel Pedro Dionisio de Souza Plataforma Teams 18:54-19:06 <p>Tabela 1: cronograma executado (Fonte: Davi Silva, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Devido as limita\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rio e agenda, a entrevista foi realizada com apenas 1 participante e cada reuni\u00e3o com dois participantes, o entrevistado e o entrevistador.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#sumario-dos-participantes","title":"Sum\u00e1rio dos participantes","text":"<p>O entrevistado foi o estudante de engenharia aeroespacial, Pedro Dionisio de 19 anos de idade. Com o ensino m\u00e9dio completo, Pedro tem contato com a tecnologia desde os seus 10 anos de idade. O mesmo, afirma que usa o Lichess todos os dias da semana com exce\u00e7\u00e3o de s\u00e1bado e domingo, com uma m\u00e9dia de uso de aproximadamente duas horas por dia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Foram coletados dados acerca da funcionalidade do sistema  focados em quest\u00f5es gerais, por\u00e9m pontos acerca da visibilidade e funcionalidade do sistema foram abordados com maior frequ\u00eancia.</p> <p>Diante disso, foram avaliadas quest\u00f5es relativas aos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#dados-obtidos","title":"Dados obtidos","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#entrevista-01-pedro","title":"Entrevista 01 - Pedro","text":"Ordena\u00e7\u00e3o T\u00f3pico da pergunta Pergunta Resposta Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo ? Pedro Dionisio de Souza Fechada 2\u00b0 - Qual sua idade ? 19 anos Fechada 3\u00b0 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Apenas Estudante Fechada 4\u00b0 - Qual o seu grau de ensino ? Ensino m\u00e9dio completo Fechada 5\u00b0 - Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias ? Familiaridade desde os 10 anos Fechada 6\u00b0 1 Voc\u00ea utiliza o Lichess no seu dia a dia ? Sim Fechada 7\u00b0 1 Quantas horas por dia e quantas vezes na semana voc\u00ea utiliza o Lichess ? Em torno de 2 horas por dia aos dias \u00fateis Fechada 8\u00b0 1 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na sua opini\u00e3o ? Pontos fortes: Visualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 clara, f\u00e1cil de acessar recursos, temas did\u00e1ticos. Pontos fracos: Ocorr\u00eancia de intermit\u00eancias, transi\u00e7\u00e3o entre quebra-cabe\u00e7as \u00e9 lenta e \"truncada\" Aberta 9\u00b0 1 O quanto voc\u00ea se sente motivado a explorar novas funcionalidades dentro do Lichess ? Em uma situa\u00e7\u00e3o que surgirem novas ferramentas, novos modos de jogo, com certeza Fechada 10\u00b0 2 Voc\u00ea costuma utilizar outras plataformas de xadrez ? Sim Fechada 11\u00b0 2 Qual delas voc\u00ea mais gosta ? Por que ? Me identifiquei mais com o Lichess e n\u00e3o uso mais outra plataforma,  em raz\u00e3o da visualiza\u00e7\u00e3o adapt\u00e1vel e facilidade de usar, nao precisa ter telefone, dados cadastrados, etc. Aberta 12\u00b0 3 Voc\u00ea consegue operar o sistema do Lichess com facilidade ? Sim Fechada 13\u00b0 3 Voc\u00ea atinge seu objetivo com rapidez ou ocorrem v\u00e1rios erros no processo ? Sim, s\u00f3 \u00e9 demorado quando deve-se esperar outra pessoa para parear e jogar de maneira simult\u00e2nea Fechada 14\u00b0 3 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito ? Na pagina inicial os jogos somem r\u00e1pido e dificl de selecionar o que quer e s\u00e3o pequenos. Informa\u00e7\u00f5es misturadas e confusas. Aberta 15\u00b0 3 Voc\u00ea entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim  Fechada <p> Tabela 2: Quest\u00f5es tratadas na entrevista (Fonte: Davi Silva, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>De maneira geral os problemas encontrados foram acerca da quantidade de informa\u00e7\u00e3o contida nas p\u00e1ginas iniciais oque de certa forma nao tinham sua encontrabilidade muito acentuada, e tamb\u00e9m o fato de muitas vezes o sistema estar lotado e os modos de jogo sumirem rapidamente devido a alta demanda.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas Davi Silva Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados para a aplica\u00e7\u00e3o web lichess. O planejamento baseia-se nas atividades propostas pelo framework DECIDE, a saber:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E:  Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>C:  Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados</li> <li>I:  Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>D:  Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E:  Avaliar, interpretar e apresentar os dados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados tem como principais objetivos:</p> <ul> <li>Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o contexto do usu\u00e1rio;</li> <li>Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas;</li> <li>Verificar a necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma lichess.    Uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o envolve pessoas, \u00e9 necess\u00e1rio atentar-se \u00e0s quest\u00f5es \u00e9ticas, e a primeira etapa da entrevista consiste na apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento ao entrevistado, com o qual ele pode ou n\u00e3o consentir. Partindo da premissa que o usu\u00e1rio esteja de acordo com os termos, um pequeno per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1, no qual o entrevistador trabalhar\u00e1 para criar um ambiente amig\u00e1vel e descontra\u00eddo para o entrevistado. A seguir, a proposta do projeto ser\u00e1 apresentada e em seguida ser\u00e3o realizadas as perguntas descritas no roteiro. Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do roteiro, o entrevistado ter\u00e1 um per\u00edodo de tempo destinado para fazer coment\u00e1rios e sugest\u00f5es que n\u00e3o tenham sido abordadas durante a entrevista, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>As seguintes subse\u00e7\u00f5es apresentam o planejamento pr\u00e1tico das atividades.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#recrutamento-dos-participantes","title":"Recrutamento dos participantes","text":"<p>Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi poss\u00edvel tra\u00e7ar um desenho sobre os grupos que comp\u00f5em a maior parte de usu\u00e1rios da plataforma, e tendo em vista esse perfil, escolheu-se recrutar um estudante universit\u00e1rio, na faixa et\u00e1ria de 20 a 25 anos e jogador de xadrez competitivo. A busca por usu\u00e1rios foi feita em grupos de xadrez com estudantes da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#cronograma-da-avaliacao","title":"Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 16/12/2022  \u00e0s 10:00 Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto Nicolas Souza Lucas Macedo 18/12/2022  \u00e0s 09:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Nicolas Souza  Lucas Macedo Lucas Gabriel 19/12/2022  at\u00e9 22:00 Registro dos resultados da entrevista Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#papeis-dos-avaliadores","title":"Pap\u00e9is dos Avaliadores","text":"<p>Durante a entrevista, um membros do grupo exercer\u00e1 o papel de avaliador. Ele ficar\u00e1 respons\u00e1vel por observar os comportamentos, comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e respostas do entrevistado, enquanto conduz a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Microsoft Teams, para que seja poss\u00edvel gravar o encontro. Os avaliadores e entrevistado podem tamb\u00e9m utilizar papel e caneta para fazer registros durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes da execu\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 realizado um teste piloto. O teste piloto consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da entrevista com outro integrante do grupo, para avaliar o tempo gasto durante a entrevista, se as perguntas est\u00e3o adequadas e se ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar algo no planejamento.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No caso de avalia\u00e7\u00f5es que envolvem participantes, \u00e9 necess\u00e1rio colher o consentimento dos participantes, a partir do termo de consentimento livre e esclarecido, de acordo com os aspectos \u00e9ticos definidos para o projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento livre e esclarecido Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento ao entrevistado e verificar se ele consente em participar da pesquisa e com a grava\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, queremos conhecer o que algumas das pessoas que usam o sistema pensam a respeito de suas caracter\u00edsticas e funcionamento e como imaginam que o novo sistema deveria apoiar a sua pr\u00e1tica. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista com dura\u00e7\u00e3o de 30 minutos. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e o anonimato dos participantes ser\u00e1 preservado em quaisquer documentos que elaborarmos.</li> <li>O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A entrevista pode ser interrompido a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1rio a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>(  ) Sim</p> <p>(  ) N\u00e3o</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#avaliacao-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 feita por meio do relato de resultados, de acordo com o planejamento realizado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>A seguir est\u00e3o registradas as perguntas que compor\u00e3o a entrevista com o usu\u00e1rio. Caso ele responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei afirmar para qualquer uma delas, o entrevistador deve perguntar em seguida se ele pode justificar o motivo da resposta e se ele possui alguma sugest\u00e3o de melhoria.</p> <p>A sequ\u00eancia de perguntas a seguir deve ser executada para cada um dos storyboards desenvolvidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<ol> <li> Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o lichess fica clara no storyboard?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#storyboards-desenvolvidos","title":"Storyboards desenvolvidos","text":"<p>O storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade,que consiste em uma s\u00e9rie de desenhos mostrando como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o sistema que est\u00e1 sendo desenvolvido. Pode ser uma s\u00e9rie de telas esbo\u00e7adas no caso de um sistema baseado em GUI. Esse modelo de artefato deve conter os seguintes elementos:</p> <ul> <li>As pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente/contexto;</li> <li>Tarefas;</li> <li>Passos envolvidos;</li> <li>A motiva\u00e7\u00e3o para usar a sistema;</li> <li>O que as pessoas precisam fazer para completar a tarefa;</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa, no final do storyboard.</li> </ul> <p>Os prot\u00f3tipos foram elaborados com base nas tarefas principais executadas pelo usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, detalhadas na an\u00e1lise de tarefas.</p> <ul> <li>Tarefa 1: Jogar uma partida de xadrez</li> </ul> <p>Na Figura 1, podemos ver o storyboard de jogar uma partida de xadrez, e ao ganhar, o usu\u00e1rio resolve repetir o processo.</p> <p></p> <p> Figura 1: Storyboard da tarefa \"Jogar uma partida\", vers\u00e3o 2. (Fonte: Autores. 2022).</p> <ul> <li>Tarefa 2: Aprender a jogar xadrez</li> </ul> <p>Na Figura 2, podemos ver o storyboard sobre aprender a jogar xadrez, obtendo ensinamentos do n\u00edvel b\u00e1sico ao avan\u00e7ado.</p> <p></p> <p> Figura 2: Storyboard da tarefa \"Aprender a jogar xadrez\", vers\u00e3o 2. (Fonte: Autores. 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Projeto Neoenergia 2022.1</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do artefato. Nicolas Lucas Gabriel <code>1.1</code> 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Lucas Macedo Nicolas <code>1.2</code> 19/12/2022 Altera\u00e7\u00e3o dos storyboard para a vers\u00e3o 2. Vers\u00e3o 1 do \"jogar uma partida\" e do \"aprender a jogar\" Nicolas Souza Mauricio Machado"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta um planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o de tal documento, referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados pela equipe.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o juntamente com uma verifica\u00e7\u00e3o de se esses objetivos foram alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato de resultados deve conter um resumo da metodologia utilizada, em conson\u00e2ncia com o que est\u00e1 registrado registrado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os avaliadores e os participantes do teste piloto e da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar as respostas do entrevistado para cada uma das perguntas planejadas, registrando, inclusive, as considera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio caso este responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei informar para qualquer uma das perguntas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 elencar os problemas encontrados nos storyboards, a partir dos resultados coletados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, utilizando as sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 inserir no relato de resultados a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e da entrevista. Caso o teste piloto aponte a necessidade de alterar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser registrado, tamb\u00e9m, o que ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta o relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto foi realizado com o integrante Davi Silva, na ter\u00e7a-feira (13/12/2022) presencialmente na sala MOCAP da FGA/UnB, e foi gravado por meio da plataforma Teams. Durante a sua realiza\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar falhas no storyboard, a qualidade da imagem estava ruim. Ent\u00e3o, para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o os storyboards foram atualizados para a segunda vers\u00e3o. Os outros aspectos do planejamento estavam de acordo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#gravacao-do-teste-piloto","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto","text":"<p> <p></p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o do teste piloto. (Fonte: autor, 2022) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados tem como principais objetivos:</p> <ul> <li>Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o contexto do usu\u00e1rio;</li> <li>Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas;</li> <li>Verificar a necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foi feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma lichess. A entrevista foi realizada de acordo com o planejamento, durante a qual foram feitas perguntas sobre a qualidade dos storyboards apresentados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador foi o estudante Nicolas Souza e a participante ser\u00e1 tratada pelo nome fict\u00edcio de Ana. Ana participa de um grupo de jogadores de xadrez de Bras\u00edlia e est\u00e1 iniciando os estudos dessa \u00e1rea. \u00c9 uma jovem, de 25 anos, que solicitou que seu nome n\u00e3o fosse revelado, mas consentiu com a grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#gravacao-do-audio-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da entrevista","text":"<p>A seguir a disponibiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da entrevista.</p> <p> </p> <p> \u00c1udio 1: Grava\u00e7\u00e3o da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. (Fonte: autor, 2022) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#respostas","title":"Respostas","text":"<ol> <li> Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?       Sim  </li> <li> O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade?       Sim  </li> <li> As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?       Sim  </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?       Sim  </li> <li> A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o lichess fica clara no storyboard?       Sim  </li> <li> Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard?       Sim  </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-encontrados-e-sugestoes","title":"Problemas encontrados e sugest\u00f5es","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas com o storyboard, e ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do storyboard com o usu\u00e1rio \u00e9 interessante elaborar uma vers\u00e3o digital para ter uma imagem com qualidade melhor. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel concluir que o storyboard est\u00e1 de acordo o contexto do usu\u00e1rio, as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas e n\u00e3o h\u00e1 necessidade de alterar o storyboard.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Nicolas Souza Mauricio Machado"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prot\u00f3tipos tem como objetivo permitir que usu\u00e1rios e stakeholders consigam interagir com um produto pensado. Isso \u00e9 extremamente pr\u00e1tica para coleta de pontos positivos e negativos acerca de uma funcionalidade ou o produto como um todo.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel permite o foco na funcionalidade, deixando abstrato para o usu\u00e1rio quest\u00f5es como design, dessa forma a chance do usu\u00e1rio se distrair \u00e9 menor.</p> <p>Principais benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos s\u00e3o: reflex\u00e3o do design, esclarecimento de requisitos e realiza\u00e7\u00e3o de testes iniciais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo entender no aplicativo e em fluxos alternativos, o que est\u00e1 sendo bem implementado e o que seria melhor alterar, tendo uma lista de feedback de usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para a maior fonte de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis o projeto de IHC Lichess decidiu utilizar entrevistas para coletar os pontos negativos e positivos do design. Al\u00e9m disso a entrevista permite realizar uma s\u00e9rie de perguntas para direcionar a simula\u00e7\u00e3o.</p> <p>Antes da entrevista duas a\u00e7\u00f5es devem ser executadas: elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e teste piloto.</p> <p>Teste pilo \u00e9 uma execu\u00e7\u00e3o preliminar da entrevista, comumente realizada o pr\u00f3prio grupo de desenvolvedores ou pequena amostra de participantes a fim de avaliar os aspectos da avalia\u00e7\u00e3o e corrigir eventuais falhas antes da implementa\u00e7\u00e3o definitiva, o que caso n\u00e3o seja feito, pode invalidar dados coletados.</p> <p>O ordenamento e execu\u00e7\u00e3o dessas atividades est\u00e1 indicado no cronograma abaixo</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Abaixo na tabela 1, temos um cronograma das atividades necess\u00e1rias para conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade</p> Data A\u00e7\u00e3o Papel - Nome Papel - Nome 31/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o dos fluxos do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Desenvolvedor - Lucas Macedo Revisor - Mauricio 01/01/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do teste piloto Entrevistador - Davi Entrevistado - Lucas Gabriel 02/01/2023 Corre\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e de perguntas Desenvolvedor - Davi Revisor - Mauricio Machado 05/01/2023 Entrevista 1 Entrevistador - Davi Entrevistado - X 06/01/2023 Entrevista 2 Entrevistador - Mauricio Entrevistado - Y 07/01/2023 Entrevista 3 Entrevistador - Davi Entrevistado - Z 09/01/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do relato de resultados Desenvolvedor - Davi Revisor - Mauricio <p>Tabela 1: Cronograma avalia\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Seguindo os padr\u00f5es de ferramenta definidos para o projeto o grupo ir\u00e1 realizar as entrevistas e suas grava\u00e7\u00f5es via Microsoft Teams. Prot\u00f3tipos ser\u00e3o elaborados via papel e caneta/l\u00e1pis e ent\u00e3o ser\u00e3o gerados arquivos pdfs para que os entrevistados tenham acesso e possam execut\u00e1-los sem problema. Caso o usu\u00e1rio queira esbo\u00e7ar alguma ideia o ele ser\u00e1 provido da ferramente adequada a qual ser\u00e1 documentado na parte do relato de resultado dessa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 realizado tendo como base as personas elicitadas e os principais fluxos identificados por ela.</p> <p>Vale ressaltar, todos os fluxos ter\u00e3o como ponto de sa\u00edda a p\u00e1gina inicial do Lichess, al\u00e9m disso fluxos que n\u00e3o existem no site e est\u00e3o identificados ser\u00e3o criados.</p> <p>Dessa forma, os seguintes fluxos ser\u00e3o prototipados para avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Criar uma partida</li> <li>Procurar uma partida</li> <li>Jogar partida com um amigo</li> <li>Entrar em um torneio</li> <li>Fazer filtragem do ranque pelo seu nome de usu\u00e1rio</li> <li>Acessar uma aula de xadrez</li> <li>Assistir uma partida de xadrez</li> <li>Reportar usu\u00e1rio por suspeita de trapa\u00e7a</li> <li>Configurar o aplicativo a seu gosto (tema, linguagem, sons e acessibilidade)</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Entrevistas ser\u00e3o realizadas com base nos documentos perfil de usu\u00e1rio e personas.</p> <p>O aux\u00edlio para conseguir o acesso ao perfil foi realizado atrav\u00e9s do integrante Lucas Gabriel que tem acesso a um grupo de xadrez localizado na UnB (Universidade de Bras\u00edlia).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>Dentro do termo, buscamos informar tanto sobre a pesquisa quanto a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, deixando claro que tudo ocorrer\u00e1 garantindo o sigilo das informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e somente com a devida autoriza\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Figura 1: Termo de consentimento (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Esse formul\u00e1rio tem car\u00e1ter mais livre, assim o roteiro \u00e9 algo que deve ser seguido por\u00e9m mais perguntas podem ser adicionadas conforme engajamento do entrevistado. Perguntas adicionais devem ser anotadas e trazidas no relat\u00f3rio de cada resposta.</p> <p>Para todo fluxo de teste que o entrevistado executar devem ser realizadas as perguntas indicadas no tabela 2.</p> Pergunta Poss\u00edvel Resposta Instru\u00e7\u00e3o Voc\u00ea j\u00e1 fez <code>nome do fluxo/atividade</code> SimN\u00e3o - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea executa <code>nome do fluxo/atividade</code>? Quantidade em rela\u00e7\u00e3o a determinado intervalo de tempo Pergunta s\u00f3 dever\u00e1 ser realizada, caso a primeira pergunta ter como resposta Sim.Uso exemplos de frequ\u00eancia como: uma vez ao dia, uma vez por semana e etc. Realize <code>nome do fluxo/atividade</code>. Descreva o pensamento atr\u00e1s de cada a\u00e7\u00e3o feita. Pergunta discursiva Anotar a linha de pensamento em bullet pointsEm caso de usu\u00e1rio com dificuldade, entrevistador dever\u00e1 ajud\u00e1-lo via perguntas para identificar a dor do entrevistado enquanto proporciona ajuda. Ap\u00f3s simula\u00e7\u00e3o da <code>nome do fluxo/atividade</code>, voc\u00ea identifica que a sequ\u00eancia das atividades seja coerente? SimN\u00e3oInconclusivo Explique o motivo da sua resposta Pergunta discursiva Voc\u00ea imagina outra forma de solu\u00e7\u00e3o para <code>nome do fluxo/atividade</code> SimN\u00e3o Poderia descrever essa solu\u00e7\u00e3o Pergunta discursiva Somente realizar essa pergunta se a pergunta anterior tiver Sim como resposta"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os dados coletados dever\u00e3o ser analisados e ap\u00f3s isso uma tabela com as propostas de melhoria dever\u00e1 ser feita.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Seidman, Irving (2019). Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York, NY, 5th edition edition.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mauricio Machado Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade elaborado para a aplica\u00e7\u00e3o web lichess. O planejamento baseia-se nas atividades propostas pelo framework DECIDE, a saber:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados</li> <li>I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem como principal objetivo identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface. As perguntas[1] que devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema?</li> <li>O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Com qual efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li>Qual parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas?</li> <li>Quais problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Onde eles se manifestam? Com qual frequ\u00eancia ocorrem? Qual a gravidade deles?</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em laborat\u00f3rio, em um ambiente controlado, pois esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o fornece um maior controle sobre as interfer\u00eancias do ambiente na intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema e facilita o registro dos dados [1]. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um teste de usabilidade, que utiliza o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o para fazer a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>A prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o consiste em:</p> <ul> <li>Definir tarefas para os participantes executarem</li> <li>Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los</li> <li>Preparar material para observar e registrar o teste</li> <li>Executar um teste piloto</li> </ul> <p>As seguintes subse\u00e7\u00f5es apresentam o planejamento pr\u00e1tico das atividades.</p> <p>Antes de iniciar a coleta de dados, o avaliador deve preparar o material de apoio, que consiste nos seguintes documentos:</p> <ul> <li>Termo de consentimento (duas vias, uma para o avaliador e uma para o participante)</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o das tarefas e orienta\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio (apenas uma via)</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#recrutamento-dos-participantes","title":"Recrutamento dos participantes","text":"<p>De acordo com Krug, um teste feito com 3 ou 4 participantes \u00e9 suficiente para detectar a maioria dos problemas [3], e essa quantidade possibilita fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. Em decorr\u00eancia do curto per\u00edodo de tempo dispon\u00edvel para fazer a avalia\u00e7\u00e3o, foi definido que a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com 3 participantes. Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi poss\u00edvel tra\u00e7ar um desenho sobre os grupos que comp\u00f5em a maior parte de usu\u00e1rios da plataforma, e tendo em vista esse perfil, escolheu-se recrutar tr\u00eas estudantes universit\u00e1rios, na faixa et\u00e1ria de 20 a 25 anos e jogadores de xadrez competitivo. A busca por usu\u00e1rios foi feita em grupos de xadrez com estudantes da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#cronograma-da-avaliacao","title":"Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 detalha as atividades da avalia\u00e7\u00e3o.</p> Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 18/01/2023 at\u00e9 as 23:00 Entrega do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Lucas Macedo Maur\u00edcio 19/01/2023 \u00e0s 12:00 Aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto Davi e Nicolas Maur\u00edcio 19/01/2023 at\u00e9 \u00e0s 23:00 Ajustes necess\u00e1rios antes da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Nicolas Lucas Macedo 20/01/2023 \u00e0s 10:00 Aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Lucas Gabriel 22/01/2023 at\u00e9 23:00 Entrega do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Lucas Gabriel <p> Tabela 1: Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o. (Fonte: autor, 2023) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#papeis-dos-avaliadores","title":"Pap\u00e9is dos Avaliadores","text":"<p>Durante a entrevista, um membro do grupo exercer\u00e1 o papel de avaliador. Ele ficar\u00e1 respons\u00e1vel por observar os comportamentos, comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e respostas do entrevistado, enquanto conduz a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Microsoft Teams, para que seja poss\u00edvel gravar o encontro. Os avaliadores e entrevistado podem tamb\u00e9m utilizar papel e caneta para fazer registros durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>Antes da execu\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 realizado um teste piloto. O teste piloto consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com um integrante do grupo, para avaliar o tempo gasto, o funcionamento correto dos equipamentos e do prot\u00f3tipo e a qualidade da grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No caso de avalia\u00e7\u00f5es que envolvem participantes, \u00e9 necess\u00e1rio colher o consentimento dos participantes, a partir do termo de consentimento livre e esclarecido, de acordo com os aspectos \u00e9ticos definidos para o projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#relato-de-resultados","title":"Relato de Resultados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 feita por meio do relato de resultados, de acordo com o planejamento realizado.</p> <p>O relato deve conter:</p> <ul> <li>Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de teste de usabilidade;</li> <li>O n\u00famero e o perfil dos avaliadores e dos participantes;</li> <li>As tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Tabelas e gr\u00e1ficos que sumarizam as medi\u00e7\u00f5es realizadas;</li> <li>Uma lista de problemas encontrados, indicando para cada problema:</li> <li>local onde ocorreu;</li> <li>descri\u00e7\u00e3o e justificativa;</li> <li>discuss\u00e3o, indicando os fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#material-de-apoio","title":"Material de Apoio","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento livre e esclarecido Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento ao entrevistado e verificar se ele consente em participar da pesquisa e com a grava\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, queremos realizar testes com prot\u00f3tipos de alta fidelidade para conhecer o que algumas das pessoas que usariam o sistema pensam a respeito de suas caracter\u00edsticas e funcionamento. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de um teste de usabilidade com dura\u00e7\u00e3o aproximada de 30 minutos. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Os dados coletados durante o question\u00e1rio destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>O consentimento para a participa\u00e7\u00e3o do teste de usabilidade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>O teste de usabilidade pode ser interrompido a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a sess\u00e3o de teste, e as grava\u00e7\u00f5es efetuadas ser\u00e3o divulgadas nos resultados do projeto.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1ria a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>(  ) Sim</p> <p>(  ) N\u00e3o</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve deixar claro para o usu\u00e1rio o que \u00e9 o prot\u00f3tipo, podendo utilizar o texto abaixo como contextualiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresenta elementos e materiais que ser\u00e3o encontrados na vers\u00e3o final de um produto, assemelhando-se bastante ao produto final. A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e os stakeholders, al\u00e9m de auxiliar a equipe de desenvolvimento a tomar decis\u00f5es de design.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade apresenta vantagens e desvantagens, dentre as vantagens ressaltam-se a interatividade completa do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, o uso conduzido pelo usu\u00e1rio e as mesmas apar\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es do produto final. Em contrapartida, a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade tem um custo maior, demanda mais tempo e n\u00e3o serve para coletas de requisitos. Ou seja, a prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade deve ser aplicada nas etapas mais avan\u00e7adas do design, pois n\u00e3o serve para coleta de requisitos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#roteiro-de-tarefas","title":"Roteiro de Tarefas","text":"<p>O usu\u00e1rio dever\u00e1 executar as seguintes tarefas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <ul> <li>Iniciar uma partida de xadrez;</li> <li>Acessar um tutorial de xadrez;</li> </ul> <p>O avaliador dever\u00e1 apresentar para o usu\u00e1rio o caminho que ele dever\u00e1 executar dentro do sistema para realizar as tarefas e os dados que dever\u00e3o ser inseridos nos campos, caso necess\u00e1rio fazer alguma inser\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] PREECE, J. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. Editora Bookman, 2013.</p> <p>[3] Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. Edi\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas por Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa (Autor).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do artefato. Nicolas Souza Davi Silva"},{"location":"planejamento/app_selected/","title":"S\u00edtio selecionado para o projeto da disciplina","text":""},{"location":"planejamento/app_selected/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a primeira etapa do projeto, os estudantes realizaram escolhas de s\u00edtios da internet, priorizando os do governo ou comunidades de software livre, de forma individual a fim de trazerem propostas para o projeto a ser trabalhado pelo grupo durante a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, dessa forma cada um fez uma breve avalia\u00e7\u00e3o e produziu o artefato de avalia\u00e7\u00e3o inicial relativo a sua escolha, com base nessas decis\u00f5es foram debatidas ideias a respeito de qual desses s\u00edtios melhor se encaixaria para ser trabalhado durante a disciplina. Nesse link, \u00e9 poss\u00edvel observar a escolha de cada integrante do grupo e a avalia\u00e7\u00e3o realizada.</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#sitio-eletronico-definido-pela-equipe","title":"S\u00edtio eletr\u00f4nico definido pela equipe","text":"<p>Depois da sele\u00e7\u00e3o individual, as propostas foram discutidas pela equipe baseando-se nos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico ainda n\u00e3o trabalhado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico com problemas de usabilidade.</li> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico pertencente ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Facilidade de acesso aos usu\u00e1rios do s\u00edtio eletr\u00f4nico.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/app_selected/#lichess","title":"Lichess","text":"<p>Dentre os s\u00edtios analisados de forma individual, o escolhido foi o \"Lichess\". Esse \u00e9 um s\u00edtio gratuito, dispon\u00edvel para uso, de forma online na internet, o qual teve seu projeto inicial realizado como um hobby que com a ajuda da iniciativa de software livre se tornou uma das maiores refer\u00eancias em xadrez online no mundo, mesmo sem fins lucrativos. Essa escolha foi realizada, pois esse foi o que melhor se adequou aos crit\u00e9rios apresentados anteriormente, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 facilidade de contato com os usu\u00e1rios devido aos grupos de xadrez existentes na Universidade de Bras\u00edlia, al\u00e9m disso, foi constatado que o s\u00edtio feria as Heur\u00edsticas de Nielsen com rela\u00e7\u00e3o aos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Status do sistema</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>A Figura 1 ilustra a p\u00e1gina inicial do s\u00edtio eletr\u00f4nico.</p> <p></p> <p>Figura 1 - Imagem da p\u00e1gina inicial do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess. (Fonte: lichess.org)</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Plataforma Lichess: https://lichess.org. Acesso em 19/11/2022</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.1</code> 07/12/2022 Ajustes nas legendas e bibliografia Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma da equipe foi estabelecido de acordo com as datas descritas para a entrega e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto presentes no plano de ensino da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para o segundo semestre de 2022.</p> <p>Este documento apresenta o cronograma geral das atividades e o cronograma de cada ponto de controle, com as datas de entrega da atividade, o integrante e a atividade que ele ir\u00e1 executar no ponto de controle e o Revisor(es) da atividade, nas Tabelas de 1 a 8.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 17/11/2022 18/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Site selecionado para disciplina 18/11/2022 19/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Cria\u00e7\u00e3o do github pages 17/11/2022 18/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas Ferramentas do projeto 17/11/2022 18/11/2022 Lucas Macedo Lucas Gabriel Cronograma de atividades 16/11/2022 17/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Processo de design 18/11/2022 19/11/2022 Nicolas Davi Metodologias 18/11/2022 19/11/2022 Davi Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11/2022 21/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11/2022 21/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 1 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Personas 30/11/2022 01/12/2022 Lucas Macedo Nicolas An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Nicolas Lucas Gabriel Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 22/11/2022 23/11/2022 Lucas Gabriel Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 24/11/2022 24/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 24/11/2022 24/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 2: Cronograma do Ponto de Controle 2 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 23/11/2022 24/11/2022 Davi Lucas Gabriel Metas de usabilidade 26/11/2022 27/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Guia de estilo 03/12/2022 04/12/2022 Nicolas e Lucas Macedo Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 05/12/2022 05/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 05/12/2022 05/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 3: Cronograma do Ponto de Controle 3 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 07/12/2022 08/12/2022 Nicolas Lucas Macedo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 10/12/2022 11/12/2022 Lucas Macedo Nicolas Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 07/12/2022 08/12/2022 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 10/12/2022 11/12/2022 Lucas Gabriel Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 12/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 12/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 4: Cronograma do Ponto de Controle 4 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard 12/12/2022 13/12/2022 Davi Lucas Gabriel Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 12/12/2022 13/12/2022 Nicolas Lucas Macedo Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 13/12/2022 14/12/2022 Lucas Macedo Maur\u00edcio Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 17/12/2022 18/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 5: Cronograma do Ponto de Controle 5 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-6","title":"Cronograma Ponto de Controle 6","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 21/12/2022 22/12/2022 Davi Nicolas Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 21/12/2022 22/12/2022 Nicolas Maur\u00edcio Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 21/12/2022 22/12/2022 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 21/12/2022 22/12/2022 Lucas Gabriel Lucas Macedo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 21/12/2022 22/12/2022 Lucas Macedo Davi Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Davi Nicolas Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Nicolas Maur\u00edcio Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Lucas Macedo Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 6: Cronograma do Ponto de Controle 6 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 08/01/2023 09/01/2023 Nicolas Davi Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 11/01/2023 12/01/2023 Lucas Macedo Maur\u00edcio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 13/01/2023 14/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 15/01/2023 15/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 15/01/2023 15/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 7: Cronograma do Ponto de Controle 7 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-8","title":"Cronograma Ponto de Controle 8","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 17/01/2023 18/01/2023 Lucas Macedo Nicolas Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 17/01/2023 18/01/2023 Nicolas Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 19/01/2023 20/01/2023 Lucas Gabriel Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/01/2023 21/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/01/2023 21/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 8: Cronograma do Ponto de Controle 8 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega Final","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 25/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos 27/01/2023 28/01/2023 Nicolas Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 29/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 29/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 9: Cronograma da Entrega Final (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2335638/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202202%20Turma%202%20Op\u00e7\u00e3o%202.pdf. Acesso em: 16 de novembro de 2022;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 24/11/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 07/12/2022 Inclus\u00e3o de datas e revisores que estavam faltando Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma Realizado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o cronograma com atualiza\u00e7\u00f5es de o que foi feito, suas respectivas datas e autores/Revisor(es).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<p>Na Tabela 1, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 1.</p> Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 19/11/2022 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Site selecionado para disciplina 19/11/2022 20/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Cria\u00e7\u00e3o do github pages 17/11/2022 18/11/2022 Mauricio Nicolas Ferramentas do projeto 16/11/2022 18/11/2022 Lucas Macedo Lucas Gabriel e Nicolas Cronograma de atividades 16/11/2022 17/11/2022 Mauricio Lucas Macedo Processo de design 18/11/2022 19/11/2022 Nicolas Davi Metodologias 18/11/2022 20/11/2022 Davi Mauricio e Nicolas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Mauricio Nicolas <p> Tabela 1: Cronograma realizado do Ponto de Controle 1 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<p>Na Tabela 2, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 2.</p> Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio 26/11/2022 28/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Personas 30/11/2022 01/12/2022 Mauricio Lucas Macedo Analise de tarefas de usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Nicolas Lucas Macedo Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 23/11/2022 24/11/2022 Lucas Gabriel Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/12/2022 04/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/12/2022 04/12/2022 Mauricio Nicolas <p> Tabela 2: Cronograma realizado do Ponto de Controle 2 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<p>Na Tabela 3, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 3.</p> Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 05/12/2022 06/12/2022 Davi Lucas Macedo, Nicolas Metas de usabilidade 09/12/2022 10/12/2022 Nicolas Maur\u00edcio Guia de estilo 11/12/2022 12/12/2022 Lucas Gabriel, Lucas Macedo Nicolas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Mauricio Nicolas <p> Tabela 3: Cronograma realizado do Ponto de Controle 3 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"<p>Na Tabela 4, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 4.</p> Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 13/12/2022 13/12/2022 Nicolas Souza Lucas Gabriel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 13/12/2022 12/12/2022 Nicolas Lucas Gabriel Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 13/12/2022 Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 13/12/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o --/12/2022 --/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o --/12/2022 --/12/2022 Mauricio Nicolas <p> Tabela 4: Cronograma realizado do Ponto de Controle 4 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2335638/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202202%20Turma%202%20Op\u00e7\u00e3o%202.pdf. Acesso em: 16 de novembro de 2022;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es <code>1.0</code> 16/11/2022 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Mauricio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 24/11/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 01/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma do segundo ponto de controle Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.3</code> 07/12/2022 Inclus\u00e3o de revisores e datas que estavam faltando Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.4</code> 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do terceiro e quarto cronograma de ponto de controle Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nossa equipe contou com diferentes metodologias as quais de certa forma integram e agilizam nosso processo de desenvolvimento como um todo. \u00c9 correto observar, que esse documento tem como objetivo informar sobre nossas metodologias em diferentes situa\u00e7\u00f5es, e de certa forma,explicar como nosso time se comunicou e trabalhou durante todo o processo.  </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#xp-extreme-programming","title":"XP (eXtreme Programming)","text":"<p>O m\u00e9todo XP \u00e9 uma metodologia \u00e1gil e pode ser aplicada para otimizar processos e gerar valor ao cliente desejado. N\u00f3s usamos tamb\u00e9m, o m\u00e9todo XP pois, de maneira direta, ele tem como objetivo desenvolver sistemas de qualidade, com um intera\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mica e acess\u00edvel com o cliente e testagem de ciclos de desenvolvimento r\u00e1pidos e de maneira constante. N\u00f3s adaptamos o modelo ao nosso contexto para que dessa forma pud\u00e9ssemos aproveitar de 100% do processo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#refatoracao","title":"Refatora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nossa equipe, de forma din\u00e2mica e constante, busca melhorar e otimizar o projeto, deixando-o mais claro, com menos possibilidade de erros e de duplica\u00e7\u00e3o de processos, a partir de revis\u00f5es e reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#propriedade-coletiva","title":"Propriedade coletiva","text":"<p>Com o objetivo de tornar o projeto mais din\u00e2mico e de certa forma leve para os membros, as nossas atividades s\u00e3o dividas de maneira que tenha um desenvolvedor e um Revisor(es) para que seja evitado envios e conclus\u00f5es com erros. No processo, de maneira constante, n\u00f3s debatemos a maioria das decis\u00f5es em grupo principalmente quando o tema ou quest\u00e3o \u00e9 importante e pertinente a todos. Ademais, nas outras atividades consideradas \"chave\" para o processo de desenvolvimento, n\u00f3s nos dedicamos na realiza\u00e7\u00e3o a tarefa de maneira coletiva para que possamos assim, ter um pensamento comum e cada membro sinta-se integrado e influente dentro do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#proposta-de-comunicacao","title":"Proposta de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de nos organizarmos e evitar problemas e diverg\u00eancias com as entregas das tarefas, n\u00f3s nos planejamos em como seria nosso plano de comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os membros tem acesso a praticamente todas as plataformas dispon\u00edveis e essenciais de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00f3s planejamos ter durante o processo de desenvolvimento, s\u00e3o elas: Teams, telegram, github, google workspace e discord.</p> <p>As tarefas foram geridas a partir de issues e pull requests e de maneira t\u00e9cnica e r\u00e1pida nos comunicamos a partir de coment\u00e1rios em cada canal.</p> <p>Os membros da equipe usaram tamb\u00e9m o telegram, o qual \u00e9, de certa forma, um meio de comunica\u00e7\u00e3o eficiente para troca de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e avisos de novas atualiza\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as acerca do projeto, bem como tamb\u00e9m, tira d\u00favidas e esclarecimentos.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#encontros-semanais","title":"Encontros semanais","text":"<p>Al\u00e9m de todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o por mensagem r\u00e1pidas e tarefas do git, n\u00f3s nos reunimos toda semana nas ter\u00e7as-feira \u00e0s 20 horas da noite na plataforma \"Teams\", para alinharmos nossas quest\u00f5es acerca do projeto e tamb\u00e9m colocarmos nossas ideias em sincronia com os demais membros da equipe. Ademais, organizamos nosso cronograma e planejamos as tarefas da pr\u00f3xima semana, e se de alguma forma haver alguma tarefa atrasada, colocamos como prefer\u00eancia e como equipe, ajudamos a termin\u00e1-la da maneira mais breve poss\u00edvel.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>Afim de assegurar uma quantidade consistente e r\u00e1pida de entregas, a metodologia \u00e1gil SCRUM foi adotada para organiza\u00e7\u00e3o do tempo do time. Foi definido o timebox de uma semana para cada sprint, iniciado e finalizado pelas reuni\u00f5es semanais nas ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20:00.</p> <p>As reuni\u00f5es semanais t\u00eam como principais objetivos a realiza\u00e7\u00e3o de um  momento de review (sprint review) da sprint finalizada e organiza\u00e7\u00e3o das tarefas da sprint que se inicia (sprint planning). A atribui\u00e7\u00e3o das tarefas foi feita no in\u00edcio do projeto e encontra-se dispon\u00edvel no cronograma, sendo assim, em cada sprint planning ser\u00e1 verificado com cada integrante a possibilidade de realizar a entrega \u00e0 qual ele foi designado.</p> <p>A organiza\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 feita por meio da cria\u00e7\u00e3o de issues e a revis\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita durante o pull request referente \u00e0 cada funcionalidade adicionada. Dessa forma \u00e9 poss\u00edvel manter uma rastreabilidade das altera\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es efetuadas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-branches","title":"Pol\u00edtica de branches","text":"<p>As branches devem ser nomeadas de acordo com a issue correspondente, seguindo o seguinte padr\u00e3o: <code>git checkout -b \"[tipo]/#issue-descri\u00e7\u00e3o</code></p> <p>Onde <code>tipo</code> diz respeito ao tipo de issue: feat (funcionalidade), refac (refatora\u00e7\u00e3o) ou fix (conserto).</p> <p>Exemplo:</p> <p>A branch referente \u00e0 issue <code>#3 feature: metodologias</code> pode ter o nome: <code>feat/3-metodologias</code></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de commits","text":"<p>As mensagens dos commits devem seguir o padr\u00e3o:</p> <p><code>git commit -m \"#issue descri\u00e7\u00e3o</code></p> <p>Exemplo:</p> <p>O commit referente a cria\u00e7\u00e3o do arquivo <code>metodologias.md</code> pode ter a mensagem <code>#3 cria documento de metodologias</code></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Bourque and R.E. Fairley, eds., Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0, IEEE Computer Society, 2014; www.swebok.org.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Silva e Nicolas Souza Maur\u00edcio"},{"location":"planejamento/processo_de_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_de_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador perpassa por tr\u00eas atividades b\u00e1sicas: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. A atividade de an\u00e1lise tem como principal objetivo estudar e interpretar uma situa\u00e7\u00e3o, na qual ser\u00e3o planejadas e executadas interven\u00e7\u00f5es, durante a etapa de s\u00edntese, cujo efeito ser\u00e1 verificado por meio da avalia\u00e7\u00e3o. Uma interven\u00e7\u00e3o consiste em uma solu\u00e7\u00e3o para algum problema a ser resolvido, e pode ser avaliada durante todas as suas etapas, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A organiza\u00e7\u00e3o das atividades b\u00e1sicas citadas no par\u00e1grafo anterior pode ser feita de maneiras diferentes, e os processos de design em IHC prop\u00f5em a execu\u00e7\u00e3o dessas atividades de forma iterativa, para que seja poss\u00edvel refinar sucessivamente as interven\u00e7\u00f5es propostas e a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual.</p> <p>A elabora\u00e7\u00e3o de uma Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador tem como principal objetivo atender e servir os usu\u00e1rios e os demais envolvidos (stakeholders), por este motivo, a maior parte dos processos de design s\u00e3o centrados no usu\u00e1rio, e seguem os princ\u00edpios de foco no usu\u00e1rio, m\u00e9tricas observ\u00e1veis e design interativo.</p> <p>Para que o primeiro princ\u00edpio, foco no usu\u00e1rio, seja atendido \u00e9 necess\u00e1rio que o designer estude o perfil dos usu\u00e1rios do sistema. O segundo princ\u00edpio parte de premissa de que o processo deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos que forne\u00e7am dados como, por exemplo, a performance e as rea\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios ao utilizar o sistema. Por fim, o \u00faltimo princ\u00edpio permite que as etapas do processo de design possam se repetir \u00e0 medida que as necessidades apare\u00e7am.</p> <p>As atividades do processo de design podem ser organizadas de acordo com alguns ciclos de vida de projeto, alguns desses modelos est\u00e3o detalhados a seguir.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>No ciclo de vida simples (Figura 1), a atividade de s\u00ednteses \u00e9 dividida em design (ou redesign) e na constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa. A itera\u00e7\u00e3o entre as atividades pode ocorrer quantas vezes forem necess\u00e1rias. Esse modelo \u00e9 mais indicado para designers que j\u00e1 possuam experi\u00eancia, haja vista que ele apresenta atividades pouco detalhadas.</p> <p></p> <p> Figura 1: Ciclo de vida simples (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>No ciclo de vida em estrela (Figura 2), o designer pode come\u00e7ar o processo por qualquer uma das pontas, desde que, ap\u00f3s concluir cada atividade, este realize uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Neste modelo, a atividade de s\u00edntese \u00e9 dividida nas atividades de projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design, prototipa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p> Figura 2: Ciclo de vida em estrela (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen definiu engenharia de usabilidade como as seguintes atividades como essenciais durante todo o ciclo de via de um produto:</p> <ol> <li>Conhecer o usu\u00e1rio;</li> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva (examinar produtos com funcionalidades semelhantes);</li> <li>Definir as metas de usabilidade;</li> <li>Fazer designs paralelos (criar alternativas de design);</li> <li>Adotar o design participativo (acesso da equipe \u00e0 usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico alvo);</li> <li>Fazer o design coordenado da interface como um todo (design de todos os elementos da interface, como documenta\u00e7\u00e3o, sistema de ajuda e etc);</li> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica;</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos;</li> <li>Realizar testes emp\u00edricos;</li> <li>Praticar design iterativo (corre\u00e7\u00e3o de problemas durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o);</li> </ol>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-da-mayhew","title":"Ciclo de vida da Mayhew","text":"<p>Nesse ciclo de vida as atividades s\u00e3o divididas em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o, representados em detalhes na Figura 3. A primeira fase consiste na defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade, com base em dados coletados por meio de atividades como a an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas. Durante a segunda fase o designer elabora uma solu\u00e7\u00e3o de IHC atendendo as metas de usabilidade definidas na primeira fase. Por fim, na etapa de instala\u00e7\u00e3o, o projetista coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s o uso do sistema e utiliza tais opini\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o de melhorias.</p> <p></p> <p> Figura 3: Ciclo de vida da Mayhew (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-do-projeto","title":"Ciclo de vida do projeto","text":"<p>Para a defini\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do projeto, foram levados em considera\u00e7\u00e3o dois aspectos principais: o ciclo de vida das atividades propostas na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e o processo de aprendizagem dos estudantes do grupo. Considerando que o cronograma proposto no plano de ensino est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as atividades do ciclo de vida da Mayhew, e este apresenta um maior n\u00edvel de detalhamento em rela\u00e7\u00e3o aos outros ciclos de vidas propostos na literatura de refer\u00eancia, o ciclo de vida que ser\u00e1 utilizado durante o projeto \u00e9 o Ciclo de Vida da Mayhew.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Davi Silva <code>1.1</code> 07/12/2022 Melhorando justificativa da escolha do ciclo de vida. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"S\u00edtios Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de explorar as possibilidades de escolha para o s\u00edtio a ser avaliado durante o projeto da disciplina, cada integrante escolheu um s\u00edtio e avaliou sua intera\u00e7\u00e3o humano computador a partir, baseando-se nas heur\u00edsticas de Nielsen. A distribui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios escolhidos encontra-se na Tabela 1.</p> Nome S\u00edtio avaliado Davi Sesc DF Lucas Gabriel Lichess Lucas Macedo Cad\u00danico Maur\u00edcio Medium Nicolas Resultados Elei\u00e7\u00e3o - TSE <p> Tabela 1 - S\u00edtios avaliados (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#resultados-eleicao-tse","title":"Resultados Elei\u00e7\u00e3o - TSE","text":"<p>O s\u00edtio Resultados - TSE teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Nicolas Chagas, que identificou tr\u00eas problemas principais de usabilidade, correspondentes a viola\u00e7\u00e3o das seguintes heur\u00edsticas:</p> <ul> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real;</li> <li>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Os principais problemas est\u00e3o no uso de nomenclaturas que n\u00e3o pertencem ao dom\u00ednio do p\u00fablico alvo em menus e falta de sinaliza\u00e7\u00e3o e indicativos de como configurar uma busca no sistema. A avalia\u00e7\u00e3o completa est\u00e1 dispon\u00edvel neste link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#age-telecom","title":"Age Telecom","text":"<p>O s\u00edtio Age Telecom teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Mauricio Machado, que identificou as seguintes heur\u00edsticas violadas:</p> <ul> <li>Reconhecimento atrav\u00e9s da memoriza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista;</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros;</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> <li>Controle e liberdade de uso;</li> <li>Correspond\u00eancia entre sistema e o mundo real.</li> </ul> <p>A principal dor do s\u00edtio Age Telecom est\u00e1 em sua falta de documenta\u00e7\u00e3o no s\u00edtio o que faz o usu\u00e1rio constantemente recorrer ao suporte t\u00e9cnico, contudo o pr\u00f3prio suporte tem falhas para seu contato, gerando estresse ao usu\u00e1rio na hora de tirar d\u00favidas ou resolver problemas. Age Telecom \u00e9 um s\u00edtio para disposi\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de internet em Bras\u00edlia. Para ver a avalia\u00e7\u00e3o completa cheque esse link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sesc-df","title":"Sesc DF","text":"<p>O s\u00edtio Sesc DF teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Davi Silva Matias, que identificou alguns erros acerca da heur\u00edstica no s\u00edtio:</p> <ul> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista;</li> <li>Controle e liberdade do usu\u00e1rio;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> </ul> <p>O principal problema est\u00e1 no excesso de informa\u00e7\u00f5es do s\u00edtio. Tendo em vista que o mesmo, em sua tela inicial, oferece in\u00fameras op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o e conte\u00fado, porem, com v\u00e1rias portas e contextos diferentes para navegar e pesquisar. Dessa maneira, dificultando o usu\u00e1rio que deseja um acesso r\u00e1pido sobre algum tema em espec\u00edfico.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#cadunico","title":"Cad\u00danico","text":"<p>O s\u00edtio Cad\u00danico teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Lucas Macedo Barboza, que identificou alguns erros acerca da heur\u00edstica no s\u00edtio:</p> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros;</li> <li>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real;</li> <li>Controle e liberdade do usu\u00e1rio;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> </ul> <p>O principal problema do Cad\u00danico est\u00e1 no excesso de redirecionamento outros s\u00edtios, onde algumas das fun\u00e7\u00f5es realiza in\u00fameras op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, gerando estresse ao usu\u00e1rio na hora de acompanhar os benef\u00edcios e atualizar seu cadastro. Dessa maneira, dificultando o acesso r\u00e1pido sobre algum tema espec\u00edfico. A avalia\u00e7\u00e3o completa n\u00e3o foi realizada pelo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#lichess","title":"Lichess","text":"<p>O s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Lucas Gabriel Sousa Camargo Paiva, que validando-se de um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente o de Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, identificou entraves nas seguintes heur\u00edsticas ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Status do sistema</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Os principais problemas est\u00e3o na falta de uma design minimalista e flexibilidade de uso, devido ao s\u00edtio apresentar ao usu\u00e1rio muitas informa\u00e7\u00f5es se torna dif\u00edcil a compreens\u00e3o de quais passos esse deve realizar para atingir seus objetivos, al\u00e9m disso o s\u00edtio apresenta termos relacionados ao jogo que poucos jogadores iniciantes conhecem dificultando o acesso desse p\u00fablico. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser observada na \u00edntegra atrav\u00e9s deste link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Davi Silva <code>1.1</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Cad \u00danico Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.2</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Lichess Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.3</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Age Telecom Maur\u00edcio Nicolas Souza <code>1.4</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Sesc DF Davi Silva Nicolas Souza <code>1.5</code> 24/11 Inclus\u00e3o da fonte na legenda e complementa\u00e7\u00e3o do versionamento Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/tools/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/tools/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As ferramentas foram escolhidas visando a f\u00e1cil intera\u00e7\u00e3o dos integrantes do grupo em contexto remoto, tanto ass\u00edncrono quanto s\u00edncrono. Tamb\u00e9m foi levado em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de familiaridade dos integrantes com as ferramentas, com a inten\u00e7\u00e3o de diminuir o atrito e aumentar a efici\u00eancia nas atividades do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/tools/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Logo Ferramenta Finalidade Github Utilizado como reposit\u00f3rio dos documentos produzidos e para o versionamento dos mesmos. Figma Utilizado para elaborar os prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade Telegram Foi o software escolhido como o sistema de mensagens possibilitando uma comunica\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil e constante do grupo. Google Planilhas Utilizado para construir o cronograma das atividades Microsoft teams Nas apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle foi utilizado para compartilhar a tela com a github pages, gravar a apresenta\u00e7\u00e3o o projeto e elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto Youtube Utilizado para armazenar os links das grava\u00e7\u00f5es do projeto. Visual Studio Code Utilizado para manipula\u00e7\u00e3o dos arquivos do projeto, devido facilidade de integra\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es e da experi\u00eancia da maioria dos integrantes com essa ferramenta. Lucidchart Utilizado para elabora\u00e7\u00e3o de diagramas. This Person Doesn't Exist Utilizado para gera\u00e7\u00e3o de imagens para as personas. Storyboard That Utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/tools/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Wiki Requisitos - Planejamento - Ferramentas. Dispon\u00edvel no link. Acesso em: 16 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"planejamento/tools/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.1</code> 27/11/2022 Inclus\u00e3o das ferramentas lucidchart e this person doesn't exist Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 14/12/2022 Inclus\u00e3o das ferramentas lucidchart e this person doesn't exist Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o - Resultados Age Telecom","text":""},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Age telecom tem como objetivo dispor informa\u00e7\u00f5es e servir como ponte para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de internet. O site tem como perfil de usu\u00e1rios ativos, adultos com renda maiores de 18 anos. Para avalia\u00e7\u00e3o do site fora utilizado o framework DECIDE. Nele apontamos duas metodologias de avalia\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o: avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica e percurso cognitivo.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#avaliacao-heuristica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica","text":"<p>Abaixo temos uma lista de viola\u00e7\u00f5es encontradas junto de seu grau de severidade e uma sugest\u00e3o de poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Reconhecimento atrav\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o: Sistema apresenta modos de navega\u00e7\u00e3o conhecidos (carrossel, barra de menu, mensagens interativas) por\u00e9m com comportamentos diferentes dos padr\u00f5es implementados.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Manter comportamentos originais dos sistemas de navega\u00e7\u00e3o, carrossel deve navegar um item a cada clique, barras de menu devem ser objetivas e sem muita itera\u00e7\u00e3o dentro delas, mensagens interativas devem ter um campo indicando sua limita\u00e7\u00e3o para entender onde acabam.</li> </ul> <ul> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Interface cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e poluentes. Um exemplo disso, \u00e9 um bottom dropdown (ao clicar nele diversas op\u00e7\u00f5es aparecem) que ocupam toda a tela vertical e parecem ter um overflow indo al\u00e9m do espa\u00e7o vertical limitado.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Remover o bot\u00e3o de cobertura da barra de menu e adicionar ela na aba de sele\u00e7\u00e3o de planos, visto que \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o associada para o plano.</li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Acessos de abas de navega\u00e7\u00e3o possuem comportamentos diferentes. Ao acessar abas via a barra de menu. Certas abas indicam que o usu\u00e1rio est\u00e1 nela, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a da cor textual da op\u00e7\u00e3o na barra de menu enquanto outras abas n\u00e3o reproduzem esse comportamento.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Todas as abas devem indicar quando est\u00e3o ativas.</li> </ul> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Erro ao carregar lista de perguntas frequentes apresenta ao usu\u00e1rio   final apenas uma lista vazia sem demonstrar para o usu\u00e1rio que de fato ocorreu um erro.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Adicionar mensagem de erro para seguintes casos:<ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel carregar a lista;</li> <li>Lista carregada mas e vazia.</li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Ao acessar os planos dispon\u00edveis para uso, usu\u00e1rio pode escolher entre com fideliza\u00e7\u00e3o e sem fideliza\u00e7\u00e3o. Acontece que n\u00e3o existem planos sem fideliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, assim esse design gera inconsist\u00eancia.</li> <li>Severidade M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Remover o toggle que altera entre planos com e sem fideliza\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <ul> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Site apresenta pouqu\u00edssimas informa\u00e7\u00f5es ao apresentar os   poss\u00edveis planos de internet selecion\u00e1veis, representam chamadas de a\u00e7\u00e3o como: franquia ilimitada e instala\u00e7\u00e3o gr\u00e1tis. Para ter acesso total a essas informa\u00e7\u00f5es deve-se realizar contato via whatsapp, uma barreira adicional que pode desanimar o consumidor de fazer a compra, al\u00e9m de dificultar poss\u00edveis resolu\u00e7\u00f5es de problemas.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Ao clicar no plano selecionado levar um usu\u00e1rio a uma p\u00e1gina do plano espec\u00edfico, com informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas e acesso a documentos que regem contrata\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o.</li> </ul> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: N\u00e3o possui suporte para navega\u00e7\u00e3o acess\u00edvel sem o mouse.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Alterar estrutura do c\u00f3digo, a fim de usar tags html compat\u00edveis com a necessidade comentada.</li> </ul> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Possui bot\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o de plano grandes que ao ficar sobre eles mudam de cor indicando possibilidade de clique, por\u00e9m ao clicar n\u00e3o funciona, exceto se clicar em \u00e1rea espec\u00edfica do bot\u00e3o</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Tornar o bot\u00e3o inteiro clic\u00e1vel.</li> </ul> <ul> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Informa\u00e7\u00f5es sobre prazo de fidelidade e multa est\u00e3o escondidas   e em fonte muito pequena, fazendo usu\u00e1rio n\u00e3o saber ao certo sobre essas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Replicar essa informa\u00e7\u00e3o de forma constate no site e al\u00e9m disso, na p\u00e1gina de planos deixar essa informa\u00e7\u00e3o abaixo das poss\u00edveis op\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <ul> <li>Controle e liberdade de uso: Ao acessar p\u00e1gina de blog n\u00e3o existem mecanismos para facilitar a busca de um blog espec\u00edfico, o usu\u00e1rio deve navegar por todos os blogs at\u00e9 encontrar o que encontra.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Adicionar uma barra de pesquisa na p\u00e1gina de blogs.</li> </ul> <ul> <li>Correspond\u00eancia entre sistema e o mundo real: Utiliza\u00e7\u00e3o de siglas pouco conhecidas   no mundo real e fortemente limitadas ao mercado de rede de internet. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existem met\u00e1foras ou assimila\u00e7\u00f5es para usu\u00e1rios que n\u00e3o sabem sobre o servi\u00e7o.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Utilizar o termo completo e se necess\u00e1rio adicionar breves explica\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Permite o usu\u00e1rio ser levado a dom\u00ednios expirados e, portanto, n\u00e3o   seguros para o usu\u00e1rio.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise de links para acessos externos e em caso de expira\u00e7\u00e3o sua     remo\u00e7\u00e3o do site.</li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Possui acesso para o portal de clientes escondidos e sem   nenhuma indica\u00e7\u00e3o de ser interativo. Pode gerar uma barreira ao acessar os pagamentos.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Documenta\u00e7\u00e3o sobre essa p\u00e1gina de portal al\u00e9m disso, refor\u00e7ar intera\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o via contraste de cor.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-cognitivo","title":"Percurso cognitivo","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o do percurso cognitivo foram elaborados duas personas (Figuras 1 e 2).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#pedro","title":"Pedro","text":"<p> Figura 1: Persona Pedro (Fonte: [3]).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-de-pedro-assinar-um-plano-de-internet","title":"Percurso de Pedro: Assinar um plano de internet","text":"<ul> <li>Durante a semana, o servi\u00e7o contratado por Pedro apresentou diversas instabilidades e   um suporte fraco o fez querer mudar de rede. Para isso Pedro pesquisou as principais redes de Bras\u00edlia, filtrou pela nota de recomenda\u00e7\u00e3o e em seguida decidiu pelos benef\u00edcios e pre\u00e7o. Ao final disso decidiu que iria contratar o servi\u00e7o Age Telecom.</li> <li>Dificuldades encontradas</li> <li>Descobrir sobre termos como fideliza\u00e7\u00e3o e multa de forma independente sem ajuda do suporte t\u00e9cnico. - Tentar mandar um formul\u00e1rio de suporte via site. Formul\u00e1rio apresenta o bot\u00e3o     escondido e sem sua ativa\u00e7\u00e3o, servindo o formul\u00e1rio de template bonito.</li> <li>Realizar a contrata\u00e7\u00e3o do plano de forma independente e realizar o     agendamento via site (essas atividades s\u00e3o feitas pelo Whatsapp).</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#eugenia","title":"Eug\u00eania","text":"<p> Figura 2: Persona Eug\u00eania (Fonte: [3]).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-de-eugenia-assinar-um-plano-de-internet","title":"Percurso de Eug\u00eania: Assinar um plano de internet","text":"<ul> <li>Durante conversa com amiga, Eug\u00eania aponta como sua internet est\u00e1 ruim e como deseja trocar por uma melhor, mas n\u00e3o sabe qual colocar. Paula sua amiga, sugere que ela assine o plano da Age Telecom e passa a falar como essa rede tem sido boa para ela. Ap\u00f3s a liga\u00e7\u00e3o Eug\u00eania busca por esse site para assinar um novo plano de internet.</li> <li>Dificuldades encontradas</li> <li>Qual velocidade devo escolher?</li> <li>Onde devo clicar para conseguir realizar a compra?</li> <li>Tenho certeza que minha regi\u00e3o pega essa rede?</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[3] Ferramenta para gera\u00e7\u00e3o de personas, dispon\u00edvel no link. Acesso em 07/12/2022.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mauricio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 07/12/2022 Atualiza\u00e7\u00e3o das legendas e bibliografia Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica - Resultados TSE","text":""},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Resultados - TSE tem como objetivo apresentar os resultados, estat\u00edsticas e dados das urnas referentes \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. O site destina-se a todos interessados nos resultados da elei\u00e7\u00e3o, um perfil de usu\u00e1rios com 16 anos ou mais, eleitores e com maior familiaridade com tecnologia, haja vista que os resultados tamb\u00e9m podem ser acompanhados pelo notici\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#avaliacao-heuristica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica","text":"<p>A metodologia de avalia\u00e7\u00e3o escolhida foi a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, que consiste em uma inspe\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da interface, em busca de problemas de usabilidade. A inspe\u00e7\u00e3o baseia-se em diretrizes de usabilidade, chamadas heur\u00edsticas. Na se\u00e7\u00e3o seguinte est\u00e3o descritas as heur\u00edsticas que foram avaliadas.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao longo da avalia\u00e7\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as seguintes heur\u00edsticas, identificadas por c\u00f3digos para facilitar a cita\u00e7\u00e3o.</p> C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o H1 Visibilidade do estado do sistema H2 Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real H3 Controle e liberdade do usu\u00e1rio H4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o H5 Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o H6 Flexibilidade e efici\u00eancia de uso H7 Projeto est\u00e9tico e minimalista H8 Preven\u00e7\u00e3o de erros H9 Ajuda ao usu\u00e1rio para reconhecer, diagnosticar e recuperar-se de erros H10 Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o <p> Tabela 1 - Heur\u00edsticas avaliadas (Fonte: autor, 2022). </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi realizada pelo avaliador Nicolas Chagas Souza.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#dados-coletados","title":"Dados Coletados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o revelou tr\u00eas problemas de usabilidade, que est\u00e3o descritos a seguir.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-1","title":"Problema 1","text":"<p>As Figuras 1 e 2  ilustram o primeiro problema identificado, que \u00e9 uma viola\u00e7\u00e3o da heur\u00edstica H2 - correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real. As nomenclaturas totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log utilizadas nos menus est\u00e3o distantes da realidade do p\u00fablico alvo.</p> <p></p> <p> Figura 1 - Menu de navega\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE). </p> <p></p> <p> Figura 2 - P\u00e1gina de Dados da Urna (Fonte:  Resultados TSE).</p> Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real Verifica\u00e7\u00e3o:  O vocabul\u00e1rio e \u00edcones utilizados no sistema est\u00e1 de acordo com o repert\u00f3rio cultural do p\u00fablico alvo? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: Menu de navega\u00e7\u00e3o superior e p\u00e1gina de dados da urna, que pode ser acessada pelo menu de navega\u00e7\u00e3o. | Causa: As nomenclaturas utilizadas (totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log) n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o repert\u00f3rio cultural do usu\u00e1rio. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Breve confus\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Nenhum. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Adicionar um texto de explica\u00e7\u00e3o sobre o menu que apare\u00e7a quando o usu\u00e1rio posicionar o cursor sobre a tela.  - Inclus\u00e3o de um subt\u00edtulo no menu indicando o significado dessas palavras.  - Altera\u00e7\u00e3o de log por relat\u00f3rio.|</p> <p> Tabela 2 - Relato de resultados - Problema 1 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-2","title":"Problema 2","text":"<p>As Figuras de 3 a 6 ilustram segundo problema identificado, a configura\u00e7\u00e3o da pesquisa n\u00e3o \u00e9 intuitiva para o usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p> Figura 3 - Aus\u00eancia de indicativo de onde fazer a configura\u00e7\u00e3o da pesquisa (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p>O caminho para configurar a pesquisa est\u00e1 ilustrado abaixo.</p> <p></p> <p> Figura 4 - Primeiro passo: definir a localiza\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p></p> <p> Figura 5 - Segundo passo: selecionar a cidade (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p></p> <p> Figura 6 - Terceiro passo: selecionar a zona e a se\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE).</p> Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  O usu\u00e1rio precisa se lembrar de uma informa\u00e7\u00e3o para utilizar o sistema? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: P\u00e1gina Dados de Urna, que pode ser acessada por meio do menu superior de navega\u00e7\u00e3o. | Causa: As nomenclaturas utilizadas (totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log) n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o repert\u00f3rio cultural do usu\u00e1rio. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Frustra\u00e7\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Atraso na execu\u00e7\u00e3o da tarefa. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir um link no texto \"configure sua pesquisa acima\", que abra a janela de sele\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  - Incluir um \u00edcone de ajuda, que direcione para uma p\u00e1gina com instru\u00e7\u00f5es de uso.  |</p> <p> Tabela 3 - Relato de resultados - Problema 2 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-3","title":"Problema 3","text":"Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  Existem p\u00e1ginas de ajuda ou tutoriais para auxiliar o usu\u00e1rio? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: N\u00e3o se aplica. | Causa: N\u00e3o h\u00e1 uma p\u00e1gina de ajuda com perguntas frequentes e tutoriais de uso da ferramenta. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Frustra\u00e7\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Nenhum. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir uma p\u00e1gina de ajuda.  - Incluir tutoriais de uso nas p\u00e1ginas do sistema.|</p> <p> Tabela 4 - Relato de resultados - Problema 3 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Mauricio <code>1.1</code> 24/11 Inclus\u00e3o da fonte nas legendas Nicolas Souza Lucas Macedo"}]}